<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>安全 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/tags/%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
    <description>Recent content in 安全 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.guyu.me/tags/%E5%AE%89%E5%85%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>【翻译】微服务安全：所有应该被问到的问题</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-03-22-security-questions-for-microservices/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-03-22-security-questions-for-microservices/</guid>
      <description>本文节选自 Graham Lea 的博客：Microservices Security: All The Questions You Should Be Asking
 GitHub（含中文翻译）地址：https://github.com/wombat-bros-sisters/answers-to-microservices-security-questions
以下是我的问题列表, 您和您的团队应该向自己询问有关微服务安全性的问题。它旨在用作评估您自己的系统和流程的清单。希望你会发现你已经涵盖了这些问题中的大多数, 但总是有更多的东西需要学习。每个问题之后都有一个相关内容的链接。
核心服务（Core Services） (我指的是组成您的系统的服务, 不与互联网或其他外部系统接口)
 您是否只是在互联网边界保护您的系统？(纵深防御) 如果入侵者进入您的核心网络, 您有哪些保护措施？(纵深防御) 网络中的某个人在多大程度上可以轻松地访问您的服务之间的流量？(安全通信) 您的服务之间是不是过于相互信任？或者，你的服务是不是无条件相信高频调用者(您确定只有您自己的服务可以调用您自己的服务吗？)(勉强信任) 当您的服务被调用时, 它是否要求调用方对进行身份验证, 或者它是否允许任何连接请求？(服务认证) 您的服务是让调用者访问服务提供的所有 API, 还是只允许他们访问履行其功能所需的 API？(服务授权) 在客户端发起每个调用请求的人的身份是否会传递到您的内部服务中, 还是在网关中丢失？(当事人传播) 您的服务是否可以相互请求任何数据, 或仅请求授予其权限的用户的数据？(当事人授权) 如果攻击者拥有某个服务, 他们是否可以很容易地从其下游服务中请求任何内容？(当事人授权) 您有什么保证措施从经过身份验证的用户收到的请求没有被篡改？(防篡改) 您如何确保第二次发送的授权请求被检测和拒绝？(重播保护) 是不是每个人都理解 SQL 注入？您有哪些措施来确保没有人编写容易受到 SQL 注入的代码？(SQL 注入) 您是否熟悉所有其他类型的注入, 以及如何预防？(SQL 之外的注入) 您是否掌握了密码存储的最新状态？(密码存储) 您是否意识到, 如果您的密码数据库被盗, 如今简单的撒盐加密是完全无用的？(密码存储) 如果您需要升级密码存储算法, 如何在不对用户造成大规模干扰的情况下进行升级？(密码存储) 如何积极识别数据库中的私有和敏感数据？(私隐提升) 如果您的数据被盗, 您有哪些保护措施来防止最敏感的部分被读取？(私人和敏感数据) 如果您的服务使用的是私钥, 如何保护这些密钥不被入侵者使用？(密钥管理, 千万不要以为您的秘密是安全的) 您知道什么是硬件安全模块 (Hardware Security Module，HSM), 以及何时以及如何使用硬件安全模块吗？(密钥管理) 您有哪些日志记录可用于检测和分析安全漏洞？(安全日志记录/安全信息和事件管理 (Security Information and Event Management ，SIEM))  中间件（Middleware） (我指的是您在系统和界面中运行的任何第三方软件。在我的公司里, 目前这主要是我们的数据库和邮件系统, 但它可能包括其他系统, 例如 bpm 和 中间件。这些问题大多也适用于集成的外部软件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云原生下的 DevSecOps 实践</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-03-17-cloudnative-devsecops-practices/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-03-17-cloudnative-devsecops-practices/</guid>
      <description>云原生的安全挑战 云环境的安全跟企业内网的安全是不一样的，有可能我做一个网络分段，拔一根网线就安全了，但是云计算是不太一样的。先说一下在 DevOps 的发展历程中安全相关的发展，在 DevOps 运动的早期，你会看家大家是不提安全的，只提合作和自动化。
怎么样把开发和运维两端能够更快的进行沟通，提出我们的交付效率和问题响应速度，安全仍然只是传统运维上已经有的安全内容，但是并不会单独考虑安全在 DevOps 中的重要性。
但是你会发现慢慢的随着自动化程度增强，你会觉得这个安全也是实践 DevOps 中的一个瓶颈，你要解决这个问题，我不如把安全放到 DevOps 整个环里面作为重要的一环来考虑，我们会把一些安全的手段自动化加入到 DevOps 流程中。
像昨天讲到的，我们会把一些扫描放到持续交付流水线里面，我们会在线做一些验证，但是这些所谓的 DevOps 更多的有 DevOps 网站，我们把安全手段通过自动化的方式加入到 DevOps 的反馈环和流水线，这就是 DevSecOps。
然而，在云原生环境下，我们需要在一个安全的框架下，重新考虑 DevOps，设计DevOps 的人员、场景、使用。通过更多的方式，而不仅仅是自动化的方式，在座有没有做安全的同学？有没有做 DBA 数据库的？有点可惜。
希望大家可以理解。你在做安全的时候，你会发现更多的安全问题是人为因素。因为我们技术上的保证尤其是在运维层面已经非常成熟了，你只要符合某个规范，把安全的点都考虑到，其实你运维端的安全就已经做得不错了。
我们可能偏向于应用端的安全，应用端的安全有一个BSI，在你的整个应用开发周期里面考虑安全因素，你的应用有可能是你的安全最大的漏洞。但是你考虑这一点以后，你会发现DevOps不好串起来、也不好用，我们要考虑人的因素在DevOps体系里面是怎么样的。
软件定义安全 在座了解 BeyondCorp 的同学有吗？谷歌去年发表了一篇论文，这篇论文讲的是在未来的云环境下怎么定义安全。因为在云环境下要连接第三方服务和不同供应商之间就会更加复杂，它安不安全你是不知道的，它不安全会造成非常大的损失，它所能受到的是很大的影响。 这是一个模型，有相应的论文，后面我会把论文全篇发送给大家。他在里面讲到三个原则：
第一个原则是所有网络都不可信，所有网络包括你自己的网络都是不可信的，比如在企业里面我的PC笔记本电脑和企业无线路由器连接的网络也是不可信的，你不要以为在企业里面有企业内网，电脑设备就一定安全了，这种情况下在 BeyondCorp 里面所有网络都是不可信的。
第二是基于已知的用户和设备进行授权访问，如果网络是不可信的，你要访问资源一定要经过用户和设备进行授权访问。在座的有没有不知道是MFA多因子认证的？MFA是我们比较通用的一个实践，在如何确定你是你的问题上，这几个元素里面、这几个因子里面，你只要满足其中两个就可以证明你是你。
第三个原则是对所有服务的访问必须进行身份验证，授权和加密。我们想到再做一个安全小调查，从用户的输入开始到最后存储数据库里面所有部分都进行加密的同学请举手，我们可能想到第一个问题是麻烦，第二个问题是可能有性能问题，现在加密技术的性能还是不错的，但是会有一些麻烦，而麻烦和应用性之间是有一个平衡的。在这里面我们在Beynod和Corp里面，为了保证数据安全性，我们一定要做身份授权和加密。
另外一个是3R企业安全—云原生的安全，这是他们给的标题，我觉得这个非常不错。有没有听过3R企业安全的？这证明我的实践比较新，这也是去年的实践。什么叫3R呢？一是Rotate，经常更新用户的口令，每天都更新数据库密码的同学请举手？一天更新几次？
这个做得不错，等一会儿我要介绍跟你一样的实践。二是Repave从0开始构建，每天从基础设施开始构建的同学请举手，我的网络和机器全部拆掉了，每天把应用重新构建一次，没有，我举手。三是Repair及时打补丁，这个我相信有同学做吧，每天做这个的举手，你们的运维做得非常不错，等一会儿解释一下。
数据库流水线 这是我们做的案例，没有人管理密码的数据库。大家可以看到，这是一个数据库用户常见分析结构，Root是数据库最大的权限。在所有的用户里面没有一个活着的人知道用户密码的，Root有下面所有的权限，包括有用户管理和配置管理的权限，以及下面所有的权限。 Power User是DDL语言，每一个都是针对我们数据库权限的访问，通过这种分层访问的方式来决定数据库里面的用户分配。我们应用访问数据库也会有一个用户，就是App User，目前是没有人知道密码的。我们首先会有权限架构，权限架构会扩大分配应用。
我们的数据库是构建了一个流水线，前年有一个实践叫基础设施流水线，我们建立了一个数据库流水线。从左边到右边看，左边第一个配置是把PaaS平台的网络配置关于数据库的配置好，如果有变动就相当于重新建。 当然我们用了一些高可用的手段，让它的变动不那么大，我们会新建数据库，用PaaS平台数据库配置。数据库配置文件，建好数据库之后需要配置文件，当然数据库配置文件完成之后需要数据库重启。但是有些 PaaS 平台包括公有云不用重启，创建之后这两边就变成一块了，这是我说的数据库的基础设施。 这里左边是数据基础设施，右边是数据库实例，我们把这些全部放到流水线里面。而这两份除了最基本的创建用户、删减用户、增加用户名和密码之后，我们可能还有一些用户数据是由应用程序触发的，我们就会放到另外一条流水线里面。 这边完成之后会驱动这边。所以我们可以做到每天把数据库重新干了再恢复，中间会有一个差额，这个数额我们会通过打标志的方式迁移过来。 另外一种比较快的方式是数据库镜像，现在很多公有云数据库会做数据库镜像，很快就能还原出数据库实例。我知道在AWS上有一个没有服务器实例的数据库，大家有兴趣的可以尝试一下，当然中国区应该没有，是在国外的区域。
没有人管理的密码数据库还有一点，就是我们的应用流水线。我们每次应用部署的时候都会更新访问应用的用户名密码。我们的方式是每次部署的时候创建一个新的用户，我们的用户名就是 app-user-version，每次部署的时候都会有新的用户，他的密码是自动随机生成的。每次生成密码的时候，按需可以随机创建新的基础设施，如果我的配置没有变更，他的变动是很小的，是秒级的，可能我点基础设施没有变动就快速过去了。
另外一点，在这个基础设施上再部署新的应用，你会奇怪自动创建新用户的权限是哪里的。这个自动创建新用户的权限，我们会取得一个临时的权限，在创建完新用户之后取得一个权限，不是Root权限。
创建权限之后再把它的权限回收，我创建完用户之后就把用户权限回收了，也就是说，保证我使用这个权限的时候，当场的情况下只有一次授权，谁都没有碰过任何用户名密码，因为我每次用户名密码都是自动随机生成的，只有应用程序自己知道密码是什么样的，这是我们每次部署都会更换密码的一个方式。 我们在以前创建应用数据中心的时候是从左边开始的，网络到应用程序我们都管，后面我们有云之后，到 IaaS 平台的时候，操作平台可能是 IaaS 平台给定的，上面是我们处理的。到了 PaaS 和 SaaS 之后有更多事情交给云环境，我们所需要写的程序越来越少。我前面说到，后 DevOps 时代你所需要管理的基础设施是越来越少的，但是管理基础设施的复杂度会越来越高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从第19期技术雷达看 DevOps 的发展趋势</title>
      <link>https://www.guyu.me/2018/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2018/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</guid>
      <description>2018年下半年的技术雷达发布了。看过的朋友可能和我的感觉一样，会发现大部分条目都是和微服务和 DevOps 相关，但这些条目散落在不同的象限里。本文将这些散落在不同象限的条目采用以下 5 个主题进行重组：
 DevOps 合作新实践 云计算新实践 容器新技术 微服务及其误区 安全  特别要提出的是，这期技术雷达采纳了 2018 年的 DevOps 报告 中的四个关键指标(FOUR KEYMETRICS):前置时间，部署频率，平均恢复时间(MTTR)和变更失败百分比。而这四个关键指标也是业界度量 DevOps 效果的统一方式。
每个指标都创造了一个良性循环，并使团队专注于持续改进:缩短交付周期，减少浪费的活动，从而使你可以更频繁地部署，进而改进他们的实践和自动化流程。通过更好的实践，自动化和监控可以提高你从故障中恢复的速度，从而降低故障频率。
DevOps 的合作 如何更好的在组织内合作是 DevOps 实践中永恒不变的的话题。随着 DevOps 合作理念的深入，合作的范围越来越越广，随之带来了新的问题和挑战。这期的技术雷达介绍了以下几方面的合作：
 和外包团队/供应商的 DevOps 合作 和用户/客户/UX设计师的合作 分布式团队之间的合作  和外包团队的 DevOps 合作 而随着 DevOps 应用的加深，会不可避免的碰到组织结构上带来的问题。特别是和外包方的合作，会影响组织的 DevOps 表现。这样的合作往往充满了漫长繁冗且火药味十足的会议和合同谈判，这是 DevOps 运动中不希望看到的但是又无法避免的问题。在 2018 年的 DevOps 报告中看到外包会带来效能下降——“低效能团队将整部分职能进行外包的可能性几乎是高效能团队的 4 倍，这些 外包功能包括测试或运维等等。”
看到这里，千万不要得出“不要用外包的结论”。这里说得是不要“职能的外包”，而“端到端的外包”（End-2-End OutSourcing）则会免除这种顾虑。很多业界一流的 IT 服务企业都提供端到端的 IT 外包服务，你只需要告诉它们你要DevOps，它们会用最有效的方式交付给你。与供应商一起增量交付(INCREMENTAL DELIVERY WITH COTS (commercial off-the-shelf)) 就是这期技术雷达中提出的和外包商一起进行 DevOps 策略之一。与供应商的做端到端的 DevOps 性质的外包另外一个优点则是这样的供应商适合做“长期合作伙伴”来补充你业务、IT 等多样性的不足，甚至能够帮你培训员工。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云原生 DevOps</title>
      <link>https://www.guyu.me/2018/2018-06-02-cloudnative-devops/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2018/2018-06-02-cloudnative-devops/</guid>
      <description>回头遥望，DevOps 将迎来自己的十岁生日。对于整个行业，这十年 DevOps给 IT 行业所带来的冲击并没有因为时间的增长而放慢革新的脚步，反而越发的剧烈和深远。
随着大规模的互联网应用不断在云计算平台上遇到挑战，新的应用架构模式呼之欲出，在众多的实践和方法论中，CloudNative 应用则是其中的佼佼者。 CloudNative 应用结合了 DevOps 社区在互联网上的最佳实践。
然而，仅仅有了构建 CloudNative 应用的方法论是不够的。一方面，没有采用 DevOps 从组织和流程的角度优化企业的流程，仍然会出现 “DevOps 之痛”，并阻碍着互联网转型。另一方面，“经典的”企业级 DevOps 同样面临着 CloudNative 带来的新挑战。于是我们可以看到，很多具有 DevOps 基因的互联网企业开始刻意的进行敏捷和 DevOps 转型。而率先完成 敏捷和 DevOps 的企业在进行 云原生 应用改造和技术革新上带来了新的问题。
这就对 DevOps 在云原生的环境下提出了新的课题和实践诉求，我们如何在云原生的环境下实践 DevOps 以达到更有生产力的表现？
本文将从最新一期的技术雷达中，试图勾画出 DevOps 在云原生的环境下的特性、未来的趋势以及相应的实践。
背景：不断蔓延的云环境复杂性 本期技术雷达主题之一是：不断蔓延的云环境复杂性。
随着更多的云计算厂商的诞生，差异性质的服务将会越来越少。而在马太效应下，云计算平台之间也将迎来大规模的整合和重组。云计算平台之间竞争不断加剧，使得我们对云计算有了更多的选择，然而带来的是云平台之间在兼容性上的问题。我们虽然可以看到 Docker 这样的封装式解决方案，但对于整体云计算平台的编排和利用。例如网络，安全设施，服务资源间调度，却统一规范和标准。从平台的角度来看，这确实是避免客户流失的有效手段。但留给用户的选择空间不大。
因此，跨云平台的基础设施编排工具不断出现，使得用户可以在不同的云平台之间无缝切换。随之而来的将是一个云计算的标准或者事实标准将呼之欲出，加强这个市场上的马太效应，淘汰掉小的云服务厂商，或者因为技术独特而被大的厂商收购。
如果你害怕自己的数据中心被平台所绑定，则需要花费更多的成本来维护一个云平台之间兼容性的应用系统。
SecDevOps 本期技术雷达的另一个主题之一是：信任但要验证。
相对于企业级的可控网络和访问结点来说，在云原生的环境下，企业所面临的挑战则更为艰巨。这就好比你之前在自己小区的花丛里种花，你所面对的无非家猫家狗和小孩子的破坏。然后，你现在要在野生山林里种花，就要面对更加未知和复杂的环境。
然而，适应了企业级的应用开发和维护的开发团队并不如天生的互联网企业那般很快就能适应互联网的大丛林。
在 DevOps 运动刚开始的时候，安全并不是一个主要的 Topic，只是一系列需要注意的事项，于是在做 DevOps 实践的时候，把安全放在了最后考虑，即 DevOpsSec。随着 DevOps 的实践越来越激进，新的工具不断从社区涌现。安全作为 DevOps 的阻力则越来越大。但安全始终是绕不开的重要事情。因此，DevOps 社区尝试用同样的办法炮制和安全部门的合作以及安全实践，随后有了 DevSecOps，Sec 逐渐成为了 DevOps 实践中重要的一环。
就像我们之前讲的，面对复杂多变的云环境，安全要作为第一考量首先考量，而不是事后弥补。这一点就和我们在持续交付中探讨的“质量內建”一样。在云平台上实践 DevOps 要做到“安全內建”（Build Security In），这不单单是说我们增加几个自动化安全扫描的工具就足够的。要从系统的角度来重新思考安全在整个应用生命周期和团队的实践。ThoughtWorks 的安全社区在&amp;quot;安全內建&amp;quot;总结出了自己的实践，详细内容可以参考 buildsecurityin 网站。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不要让你的持续集成服务器成为安全隐患</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-03-03-your-ci-may-be-under-attack/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-03-03-your-ci-may-be-under-attack/</guid>
      <description>最近临时接手了一个客户测试环境和产品环境的维护工作。接手的客户资产里包含：代码库，生产环境主机，测试环境主机以及搭建在测试环境主机上的CI（基于Jenkins）。这个CI可以用来部署测试环境和生产环境的应用。
不久，接到了客户的一个维护请求：把最新的生产环境数据同步到测试环境里。
这个维护工作需要通过SSH登录到测试环境主机上进行操作。测试主机是通过 authorized_keys 进行 SSH 认证的，因此没有用户名和密码。这样有两个好处：一方面无需生产环境用户名密码。一方面可以按需吊销不再用的客户端。这样可以避免密码泄露。所以我需要把自己的 ssh public key 交给管理员，让他把我的 key 加到可访问列表里。
悲剧的是，管理员告诉我他的 key 因为更换电脑的关系没有及时更新。所以，他也登录不上去了。而且之前所有的管理员的 key 都失效了。我手上只有CI的管理员的用户名和密码，于是一个邪恶的想法就诞生了：
既然 CI 可以执行脚本，那么我是否可以通过CI把我的key注入进去 ？
于是我用Execute Shell的Job变成了我的命令行，通过CI运行日志得知了宿主用户的文件目录信息。然后把自己的ssh public key加到了登录列表里（此处省略敏感信息）：
sudo sh -c “cp \~/.ssh/authorized\_keys \~/.ssh/authorized\_keys.bak” sudo sh -c &amp;#34;echo ‘{**你的****ssh public key**}’ \&amp;gt;\&amp;gt; \~/.ssh/authorized\_keys&amp;#34; It works !
我成功的登录了机器，但这却暴露了一个问题：CI有可能会成为一个安全隐患。
首先，CI可以执行代码。这就意味着它有可能执行有害代码。
其次，CI缺乏足够的用户鉴权，这很有可能导致未授权用户访问。
那么，如何构建一个更安全的 CI 服务器 rootless原则  “神操纵着万物，你感觉得到他，但永远看不见他。” ——《圣经·希伯来书 11:27》
 在服务器的世界里，root用户就是神，具有至高的权力和力量。如果有人获得了”神力“，后果可能不堪设想。
无论是Web服务器，还是CI服务器。都是这个世界里的二等公民，权限和力量都应该受到约束。执行的时候应该“
此外，应该极力避免sudo的滥用，尤其是对那些从外部访问的用户。很多情况下，为了操作方便，很多用户都有sudo的权限。但这恰恰造成了低权限用户提升自己的访问权限进行有害操作。
在上述的故事里，因为没有对Jenkins的主机用户做有效的隔离，导致了我可以用sudo注入自己的key获得机器的访问权限。
沙盒隔离原则 因为CI会执行脚本或运行程序，而这些程序和脚本极有可能是不安全的。所以，CI任务应该在隔离的安全沙盒中执行，例如：受限的用户，受限的权限，受限的空间。
在上述的故事里，我就通过CI执行了一段不安全的脚本成功获得了登录主机的权限。
如果这些任务执行在隔离并受控的Docker容器里，那么会安全得多。
也可以考虑采用TravisCI这样的第三方CI服务来保证安全性。
备份和备份核查原则 在上述的故事里，因为缺乏有效的备份机制，导致了所有人都失去了对主机的访问。此外，我在修改authorized_keys的时候先进行了备份。这样，如果我注入失败，还可以还原。
这里的备份，不光是对配置，数据的备份，还有岗位的备份。
如果有备份的管理员，完全不会出现这种事情。
如果有备份QA服务器，完全可以不需要当前的QA服务器。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>