<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>其它 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/categories/%E5%85%B6%E5%AE%83/</link>
    <description>Recent content in 其它 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.guyu.me/categories/%E5%85%B6%E5%AE%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020年的总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2020/2020-12-31-annual-review-for-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2020/2020-12-31-annual-review-for-2020/</guid>
      <description>你看到的这篇文章，是今年的第一篇，同时也是今年的最后一篇。按照惯例，每年我都会写一篇总结。今年的总结会比往年的要长，就当我唠个长磕吧，把今年要写但没机会写出来的东西总结一下。
关于写作、分享和演讲 虽然今年没有写博客或者公众号，但今年确是我写作量最大的一年，将近 20 万字。是我往年平均数的两倍。顺利的话，2021年7月会和大家见面。至于是什么主题和内容，这里先卖个关子。
写作是一个很好的整理自己知识体系的过程。我在写作的时候，经常能发现某些知识掌握的不够扎实。于是研究过，讨论，实践。再把结果如实的写出来。写完之后，自己就对自己的知识体系有了更深的信心。
由于写作，耽误了和朋友家人相处的时间。在此还要谢谢夫人的支持和抱怨。
今年谢绝了一些公开的分享邀请。今年的主要的实践积累在于“规模化敏捷”（SAFe）和“领域驱动设计”（DDD）两个课题上。一部分已经写到了今年的项目中，另一部分计划更新到明年的公众号上。
明年的分享可能会采用微信视频号或者录播的方式。
其实最重要的，就是持续、稳定的输出和总结。这些都会是未来职业道路上积累的财富。今年做的不够好，明年继续。
关于阅读 今年读了很多不同方面的书，疫情期有了大段的时间和家人相处和读书。剩下就是利用午休、地铁、和乘飞机时间。
疫情期间读完了《禅与摩托车维修艺术》，这本书我曾经拿起三次，没超过10页又放下了。豆瓣的“特别版”读起来还是比较轻松。最重要的是理解作者自身的分裂和世界观的分裂而后统一的过程。这本书有三种读法，都会有不同的体验。
 普通读法，就是从头按照夹叙夹议的方式读一遍。 游记读法，跳过哲学的部分。按照故事的方式读。 哲学读法，跳过游记的部分。按照论文的方式读。  此外，今年把买了三年的《三体》全部读完，确实一部比一部精彩。听说《三体》要拍电影和连续剧。我个人觉得从情节来说，第一部会比较好拍。选取一个人类的角度，对外星世界采用谈话和想象。构造出足够恐怖和威慑的感觉就可以。当然，辛苦画分镜头的画师了。而第二部第三部的细节描写较多。影视化会比较困难,每十年可以重新拍一次。很多经典的小说都重拍了很多次了。每一个导演和演员对剧本和故事都有不同的诠释。所以，我并不担心拍坏。新版总会比老版强，能够驾驭住故事本身和读者期望的导演，也需要几年甚至十几年的努力才做得到。
文学类的书还读了《岛上书店》和《在森崎书店的日子》，两本都是围绕一个书店展开的故事，同样也都是外文引进的翻译作品。从文学角度来讲，《岛上书店》的文字更加克制，情节安排更加引人入胜。同样，这两本书都分别改编成了电影，有机会的话可以比较着看一下。
去年在鼓浪屿上的书店买了《100个基本》和《新100个基本后》，就很喜欢松浦弥太郎这种简单且有智慧的表达（当然翻译的也很好）。所以今年也买了很多松浦弥太郎的书，大部分是在 Kindle 上看完的。包括：
 《只要我能跑，没什么不能解决》 《不得不爱的两件事》 《今天也要用心过生活》 《崭新的理所当然》 《工作的100个基本》  技术方面，今年的主题是敏捷和DDD，都和工作相关。敏捷推荐BoB 大叔的《敏捷整洁之道》（我极其讨厌这个翻译）和《学习敏捷》。DDD 仍然推荐《实现领域驱动设计》，和《领域驱动设计》相比，文字更加顺畅。
社科类的书，今年读完了《未来简史》，《今日简史》读了一半。“人类简史三部曲”的恢弘叙事确实能够让人提升自己对世界的认识，开阔格局。我觉得，《未来简史》甚至影响了中国的政策制定。因为在《习近平谈治国理政 第三卷》里，你可以感觉到“人类命运共同体”这个宏大叙事和《未来简史》中所描述的理想是一致的。
对，我买了《习近平谈治国理政》，这仍然是我实践《原则》一书中所提到的原则：拥抱现实，应对现实。中国的现实是党的长期执政并引导社会各层面的全面发展。理解世界和所生活环境的社会大背景，就会得到长期而稳定的指导。能够在工作和投资中获得启示。
关于工作 当你阅读本文的时候，我应该正在办理离职手续。今年的最后一天，同样也是我在埃森哲工作的最后一天。
来埃森哲专注于技术咨询的两年，是一个认知和格局升级的过程。在埃森哲的两年中，接触到了更高级别的客户和更具备挑战的问题。在这个过程中，我收获了很多的咨询和实践经验。特别是今年，参与了两个客户的数字化转型。能够把我之前积累到的知识和技能统统用上，算是一件幸事。
然而，在埃森哲的咨询工作并不会给我一个固定类型的项目和时间用作积累。经常是哪里需要就前往哪里。这种不断更换项目内容和类型的工作方式有好也有坏。好的一面是能不断训练我让我对新环境的适应力会不断变强，但不好的一面就是容易变得浅薄，无论是知识积累还是客户关系。这对长期做咨询来说是不利的，毕竟客户需要的是你的专业服务，而专业是需要时间积累的。
很多时候人都会陷入对未来的迷茫中，如果想知道未来要往哪里去，最好还是要看你过去从哪里来。
我总结了一下我过去几年的工作经历，找到了以下五个关键词：
 咨询 敏捷和DevOps 架构 云计算 数字化转型  咨询 总的来说，我还是很热爱咨询工作的。一方面可以拓宽眼界，另一方面，可以帮助他人解决问题。在咨询中对学习到的知识有更深刻的理解和更广泛的应用。和同事、客户的合作就形成了一种彼此滋养的关系。
中国的咨询行业缺乏体系化的职业培养和训练体系，这是由市场客观条件决定的。于是，我在自己做咨询和培养新晋咨询师的过程中总结了一系列原则和方法。一方面帮助自己在咨询项目中成功，另一方面用于帮助很多新晋咨询师。有些方式方法的反复实践印证了一些有效性，当然，咨询项目中还是会因为各种因素不同程度的“悲剧重演”。然而，这些原则和方法可以帮助我走出困境。明年也会将这些心得通过公众号分享出来。
敏捷和DevOps 敏捷是一条持续精进且没有尽头的旅程，它是一种有效的生活方式和工作方式。今年我在一个客户上实施了 SAFe，也第一次让我完整了理解了规模化敏捷所要面对和解决的问题。想到之前和一群反对SAFe的人批评一起人云亦云，就觉得惭愧。现在理解到自己也曾经是没有实践过 SAFe的“嘴炮派”。
在体验了 SAFe 后，我报名参加了 SAFe 的认证咨询师（SPC）培训，并且通过了认证。同时我还通过了 SAFe 敏捷软件工程，SAFe 架构师和 SAFe DevOps 的认证以及培训师资格。学习的越深入，越发现 SAFe 这套体系的厉害之处。SAFe 解决了很多我在经历企业IT治理和数字化转型中所遇到的问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年的总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-12-31-annual-review-for-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-12-31-annual-review-for-2019/</guid>
      <description>感谢您的关注和阅读。2018 年的总结拖延到了 2019 写，所以 2019 年的绝不拖延到 2020 年。和去年一样，我依然采用看板的方式管理自己的个人事务，年末的时候把自己完成的事情进行一下梳理，最后来看看今年都有哪些收获，这已经是第三年。以下是今年的总结，向您报告：
工作经历 今年一共交付了两个项目：一个项目是大型研发组织的的 DevOps 转型。另一个项目是一个全球人力资源相关的微服务应用架构。
今年交付的 DevOps 转型项目是我第一次碰到千人规模组织的 DevOps 的转型，这个项目从去年 11 月持续到了今年 6 月。因此有一些新的经验是以往的小型试点团队转型所不具备的。我把这个项目的经验写进了千人规模组织级 DevOps 演进的 9 个实践及技巧。这篇内容只是我整个经验中的一部分。此外，通过这个项目我对软件质量有了新的认识。
此外，我又意识到，当现在人们谈到 DevOps，更多是需要一套现代的完整组织、流程、工具和制度体系。我会在我接下来的项目里完善这个内容。
6 月开始，我进入了一个为期 3 个月的微服务应用架构项目。在这个项目里我掌握了一种新的微服务拆分方法，本质上是 DDD 的简化版。到现在为止，我掌握了几种不同的微服务拆解方法。这些方法没有好坏，好坏是在拆分之后应用、组织、流程上带来的改进效果。同一套方法可能得出同样的结论，但是可能出现不同的效果。这些效果之间的影响就是实施的细节。
对外分享 今年对外分享了 6 场，相比去年少了一半，但是大会规格有所上升，也结实到了很多新朋友。目的还是能够学习到行业里最新的知识。及时获得市场上的最新技术动向。
 20191214-北京-中国软件技术大会-DevOps 的质量从用户故事开始 20191116-北京-Top100Summit-千人规模团队DevOps改进 20191026-北京-NCTS-DevOps的质量从需求质量开始 20190922-深圳-敏捷之旅-20190922-深圳-DevOps质量从用户故事开始 20190706-北京-DOIS-微服务产品团队规模化DevOps演进模式 20190623-深圳-DevOpsMeetup-千人规模DevOps组织演进模式 20190523-香港-CloudExpo-CloudNative DevOps  内容运营 我把自己的博客从 Hexo 转到了 Hugos，并且部署后到了腾讯云和Github 上。前者的域名是 www.wizardbyron.cn，后者的域名是 www.guyu.me。我自己做了两个脚本分别部署。
今年写了十三篇博客。基本上每个月会有一篇，仍然是以 DevOps 和微服务为主。今年是 DevOps 的十周年，同时也是技术雷达的十周年，写了三篇文章纪念技术发展（其实是去年写好的，今年为了跟着技术雷达发表进行了一些修改）：
 从技术雷达看 DevOps 的十年——DevOps与持续交付 从技术雷达看 DevOps 的十年——基础设施即代码与云计算 从技术雷达看 DevOps 的十年——容器技术与微服务  “DevOps 转型实战”系列课程从 GitChat 上下架了，主要是内容有些陈旧，需要修改，原计划把这个课程再版后重新上架。然后因为在项目期间有了新的想法，就变成了“ DevOps 模式和反模式”。因此，我创建了一个”DevOps 模式”的知识星球，希望和大家讨论起来。但目前为止只更新了三篇，没有继续下去。主要还是有一件更重要的事情（后面会讲）。反思了一下，之前写的内容缺乏案例。之后和之前的案例会补充案例，方便大家在场景中应用。明年在完成了更重要的事情后会再更新。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>迟到的 2018 年终总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-01-07-annual-review-for-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-01-07-annual-review-for-2018/</guid>
      <description>2018年12月31日 23点50分，我把最后一篇稿件发到 GitChat 上之后，我合上了电脑，准备入睡。这是我 2018 年的个人看板上的倒数第二件事。最后一件事就是这一篇年终总结。受“蔡加尼克效应”的影响，2018年1月1日开始，除了工作时间，剩下的一周所有我都在构思这篇年终总结该如何写。然而，几次起笔和修改都不能让我满意。
简单总结如下：
2018 年的产出 2018 年参加了大大小小的分享共计12场，北京、上海和深圳，平均每月一场，详情见：https://wizardbyron.github.io/slides/，PPT 都可以免费下载。
发表了 15 万字，共计 24 篇，平均每月1篇5000字左右文章，大部分都在简书和 GitChat
自己研发了三个线下课程：AWS 架构实战工作坊、持续交付、微服务。从敏捷，到持续交付，到 DevOps，再到微服务。我计划 2019 年丰富这些线下课程。
两个在线课程：DevOps 落地实战、DevOps 从入门到精通（ThoughtWorks 社区），翻新 DevOps 转型实战课程，增加更细致的案例和动手实践，内容会比以前丰富 5 倍左右。
参与编写两个标准：DevOps 标准、微服务标准。都还是征求意见稿，2019年将继续完善。
开发了两个开源软件，2019年要继续完善，0.1.0 Release
vivian，详见测试驱动开发 Nginx 配置
wade，详见一怒之下，我写了一个开源流量测试工具
其次是一点感想 有产品要学做产品经理，没有产品要创造产品做产品经理。我拿自己的产出作为试验田，开始习练我之前学习过的理论。
2018 年初调整了年初的个人商业模式画布，拓展了渠道并加深了合作。丰富了产品类型：从文章、到视频课程，从大会分享到线下课程。这样可以接触更多的客户和用户，进一步了解市场的信息。所以我重新调整了2018的关注点，收效不错。从 2018 年的反馈来看，2019 年需要更新自己的产品线：DevOps、微服务和云计算。
2018 年重新开通了博客，并把自己过去在简书上写的文章迁移到博客上来。我的博客经历了三次删除（找不到它存在的必要性），终究还是找到它存在的意义了。
这么多的产出，对于我的意义其实更大。如果你是新入职场的毕业生，建议你立刻养成这样的习惯：将自己的项目和职业生涯积累在一个 PPT 上，这个 PPT 是你整个职业生涯和你自身思想的积累，它会指引你未来的方向，它是你无可取代的核心竞争力。在不断完善它的路上，你也更加完善你自己，换句话说，它是你认识自己价值的最好方式，它能帮你从一而终，能给你方向。很遗憾在自己工作的第十个年头才开始打造自己。不过，任何开始都不会太晚。通过2018年，我更体会到了它的价值，任何时候都有有准备好的材料和他人交流。2019年我仍将继续。
2018 年开通了公众号，但终究没有好好运营。公众号是一个比其它渠道更直接的交流方式，2019 年我将好好运营它。
从 2017 年开始，我开始采用 Trello 跟踪我自己的事务，一直很难做到 WIP = 1 和按时完成。但实际上，我的产量比2017年翻了一倍。
2018 年我离开了 ThoughtWorks，这是一个看似必然但是很偶然的决定。必然的是我发现自己没有办法突破自己的瓶颈期。偶然是因为在我不期而遇的生活变故上带来的一些雪中送炭。可惜的是，我依旧没有给自己的剧本演好一个结局：AWS 的课程 和 DevOps 的课程没有完成，自己跟踪了一年多的项目在上线阶段离开。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
