<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>其它 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/categories/%E5%85%B6%E5%AE%83/</link>
    <description>Recent content in 其它 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.guyu.me/categories/%E5%85%B6%E5%AE%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2019年的总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-12-31-annual-review-for-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-12-31-annual-review-for-2019/</guid>
      <description>感谢您的关注和阅读。2018 年的总结拖延到了 2019 写。今年绝不拖延，刚好通过休假和休息。就提前准备了一下。和去年一样，我依然采用看板的方式管理自己的个人事务，年末的时候把自己完成的事情进行一下梳理，来看看今年都有哪些收获，这已经是第三年。
以下是今年的总结，向您报告。
工作经历 今年一共交付了两个项目：一个项目是大型研发组织的的 DevOps 转型。另一个项目是一个全球人力资源相关的微服务应用架构。
今年交付的 DevOps 转型项目是我第一次碰到千人规模组织的 DevOps 的转型，这个项目从去年 11 月持续到了今年 6 月。因此有一些新的经验是以往的小型试点团队转型所不具备的。我把这个项目的经验写进了千人规模组织级 DevOps 演进的 9 个实践及技巧。这篇内容只是我整个经验中的一部分。此外，通过这个项目我对软件质量有了新的认识。整理了一些思路，准备写到我的新书里。
此外，我又意识到，当现在人们谈到 DevOps，更多是需要一套现代的完整组织、流程、工具和制度体系。我会在我接下来的项目里完善这个内容。
6 月开始，我进入了一个为期 3 个月的新应用项目。这个项目里我掌握了一种新的微服务拆分方法，本质上是 DDD 的简化版。到现在为止，我掌握了几种不同的微服务拆解方法。这些方法没有好坏，好坏是在拆分之后应用、组织、流程上带来的改进效果。同一套方法可能得出同样的结论，但是可能出现不同的效果。这些效果之间的影响就是实施的细节。
对外分享 今年对外分享了 6 场，相比去年少了一半，但是大会规格有所上升，也结实到了很多新朋友。目的还是能够学习到行业里最新的知识。及时获得市场上的最新技术动向。
 20191214-北京-中国软件技术大会-DevOps 的质量从用户故事开始 20191116-北京-Top100Summit-千人规模团队DevOps改进 20191026-北京-NCTS-DevOps的质量从需求质量开始 20190922-深圳-敏捷之旅-20190922-深圳-DevOps质量从用户故事开始 20190706-北京-DOIS-微服务产品团队规模化DevOps演进模式 20190623-深圳-DevOpsMeetup-千人规模DevOps组织演进模式 20190523-香港-CloudExpo-CloudNative DevOps  内容运营 我把自己的博客从 Hexo 转到了 Hugos，并且放在在腾讯云和Github 上。前者的域名是 www.wizardbyron.cn，后者的域名是 www.guyu.me。我自己做了两个脚本分别部署。
自己的公众号运营的不够，每次通过线下分享都能有一些读者。由于工作的原因，没有办法保持固定的更新节奏，只有拥抱变化（是不是很敏捷？）。
今年写了十三篇博客。基本上每个月会有一篇，仍然是以 DevOps 和微服务为主。今年是 DevOps 的十周年，同时也是技术雷达的十周年，写了三篇文章纪念技术发展（其实是去年写好的，今年为了跟着技术雷达发表进行了一些修改）：
 从技术雷达看 DevOps 的十年——DevOps与持续交付 从技术雷达看 DevOps 的十年——基础设施即代码与云计算 从技术雷达看 DevOps 的十年——容器技术与微服务  “DevOps 转型实战”系列课程从 GitChat 上下架了，主要是内容有些陈旧，需要修改，原计划把这个课程再版后重新上架。然后因为在项目期间有了新的想法，就变成了“ DevOps 模式和反模式”。因此，我创建了一个”DevOps 模式”的知识星球，希望和大家讨论起来。但目前为止只更新了三篇，没有继续下去。主要还是有一件更重要的事情（后面会讲）。反思了一下，之前写的内容缺乏案例。之后和之前的案例会补充案例，方便大家在场景中应用。明年在完成了更重要的事情后会再更新。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>迟到的 2018 年终总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-01-07-annual-review-for-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-01-07-annual-review-for-2018/</guid>
      <description>2018年12月31日 23点50分，我把最后一篇稿件发到 GitChat 上之后，我合上了电脑，准备入睡。这是我 2018 年的个人看板上的倒数第二件事。最后一件事就是这一篇年终总结。受“蔡加尼克效应”的影响，2018年1月1日开始，除了工作时间，剩下的一周所有我都在构思这篇年终总结该如何写。然而，几次起笔和修改都不能让我满意。
简单总结如下：
2018 年的产出 2018 年参加了大大小小的分享共计12场，北京、上海和深圳，平均每月一场，详情见：https://wizardbyron.github.io/slides/，PPT 都可以免费下载。
发表了 15 万字，共计 24 篇，平均每月1篇5000字左右文章，大部分都在简书和 GitChat
自己研发了三个线下课程：AWS 架构实战工作坊、持续交付、微服务。从敏捷，到持续交付，到 DevOps，再到微服务。我计划 2019 年丰富这些线下课程。
两个在线课程：DevOps 落地实战、DevOps 从入门到精通（ThoughtWorks 社区），翻新 DevOps 转型实战课程，增加更细致的案例和动手实践，内容会比以前丰富 5 倍左右。
参与编写两个标准：DevOps 标准、微服务标准。都还是征求意见稿，2019年将继续完善。
开发了两个开源软件，2019年要继续完善，0.1.0 Release
vivian，详见测试驱动开发 Nginx 配置
wade，详见一怒之下，我写了一个开源流量测试工具
其次是一点感想 有产品要学做产品经理，没有产品要创造产品做产品经理。我拿自己的产出作为试验田，开始习练我之前学习过的理论。
2018 年初调整了年初的个人商业模式画布，拓展了渠道并加深了合作。丰富了产品类型：从文章、到视频课程，从大会分享到线下课程。这样可以接触更多的客户和用户，进一步了解市场的信息。所以我重新调整了2018的关注点，收效不错。从 2018 年的反馈来看，2019 年需要更新自己的产品线：DevOps、微服务和云计算。
2018 年重新开通了博客，并把自己过去在简书上写的文章迁移到博客上来。我的博客经历了三次删除（找不到它存在的必要性），终究还是找到它存在的意义了。
这么多的产出，对于我的意义其实更大。如果你是新入职场的毕业生，建议你立刻养成这样的习惯：将自己的项目和职业生涯积累在一个 PPT 上，这个 PPT 是你整个职业生涯和你自身思想的积累，它会指引你未来的方向，它是你无可取代的核心竞争力。在不断完善它的路上，你也更加完善你自己，换句话说，它是你认识自己价值的最好方式，它能帮你从一而终，能给你方向。很遗憾在自己工作的第十个年头才开始打造自己。不过，任何开始都不会太晚。通过2018年，我更体会到了它的价值，任何时候都有有准备好的材料和他人交流。2019年我仍将继续。
2018 年开通了公众号，但终究没有好好运营。公众号是一个比其它渠道更直接的交流方式，2019 年我将好好运营它。
从 2017 年开始，我开始采用 Trello 跟踪我自己的事务，一直很难做到 WIP = 1 和按时完成。但实际上，我的产量比2017年翻了一倍。
2018 年我离开了 ThoughtWorks，这是一个看似必然但是很偶然的决定。必然的是我发现自己没有办法突破自己的瓶颈期。偶然是因为在我不期而遇的生活变故上带来的一些雪中送炭。可惜的是，我依旧没有给自己的剧本演好一个结局：AWS 的课程 和 DevOps 的课程没有完成，自己跟踪了一年多的项目在上线阶段离开。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>