<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>技术雷达 on 顾宇的博客</title><link>https://wwww.guyu.me/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E9%9B%B7%E8%BE%BE/</link><description>Recent content in 技术雷达 on 顾宇的博客</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wwww.guyu.me/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E9%9B%B7%E8%BE%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>从技术雷达看 DevOps 的十年——容器技术与微服务</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2019-07-21-devops-and-techradar-anniversary-docker-and-microservices/</link><pubDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2019-07-21-devops-and-techradar-anniversary-docker-and-microservices/</guid><description>本文原文发表于 2019 年 7 月 11 日的 ThoughtWorks 洞见，后经过修改发表到博客上。
在上一篇文章中，我们讲到了基础设施即代码和云计算给运维领域带来的深远影响。而 DevOps 运动不仅仅改变了运维端，同时也改变了开发端，特别是 Docker 的兴起和微服务架构的流行。在这一篇，我们将通过技术雷达上相关条目的变化来考察 Docker 和微服务的发展。
容器技术 # 在 Docker 技术出现之前，可以说是 DevOps 技术的 1.0 的时代，人们关注如何做好 CI/CD 和基础设施即代码。而 Docker 的出现迎来了 DevOps 2.0 时代，DevOps 所有的实践都围绕着 Docker 展开，以 Docker 为中心的技术架构影响了软件开发交付的方方面面。无论是开发还是运维都在讨论和使用 Docker。它们采用统一的交付格式和技术语言在讨论交付的过程，而不像之前开发只关注“打包前”，运维只关注“打包后”。
技术雷达关注 Linux 容器技术是在 Docker 出现之前，在 2012 年 4 月 的技术雷达上。“Linux 容器” 就出现在了技术雷达上的 “试验” 区域：
虚拟容器是一种对 SaaS 和 PaaS 实现特别有吸引力的虚拟化风格。OpenVZ 等 Linux 容器提供了虚拟机的隔离和管理优势, 而不需要通常与通用虚拟化相关的开销。在容器模型中, Guest 操作系统仅限于与 Host 主机操作系统相同, 但这对许多云应用程序来说并不是一个严重的限制。
一年之后，Docker 问世。两年之后，Docker 进入技术雷达。</description></item><item><title>从技术雷达看 DevOps 的十年——基础设施即代码与云计算</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2019-05-21-devops-and-techradar-anniversary-infrastructure-as-code-and-cloud-computing/</link><pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2019-05-21-devops-and-techradar-anniversary-infrastructure-as-code-and-cloud-computing/</guid><description>本文原文发表于 2019 年 5 月 21 日的 ThoughtWorks 洞见，后经过修改发表到博客上。
在上一篇文章中，我们讲到了DevOps 和持续交付的关系。本篇将回顾最先改变运维工作的相关技术 —— 基础设施即代码和云计算，通过技术雷达上相关条目的变动来跟踪其趋势变化。
基础设施即代码 # 和持续交付一样，基础设施即代码（Infrastructure as code）这项技术第一次在技术雷达出现就被纳入到了“采纳”环。
十年前，云计算的普及程度远不如当今。很多企业开始采用虚拟化技术（严格的说，那时候还不能称作是云）来解决资源不足和设备异构的问题。简单的说，你可以接虚拟化技术是在异构的设备上构建了一个通用适配层。使得各种不同的应用程序和设备能够通过通用的操作进行统一的管理，那时候面临这样问题多是通信、银行、政府、石油等关键领域。即便 IBM，Oracle，EMC 微软等都有“整体解决方案”，但为了避免供应商绑定风险，政府还是希望能够“混搭”：通过做大蛋糕来降低风险。当然，这种做法也降低了效率。然而当虚拟化技术解决了异构问题之后，基础设施资源被抽象为网络、计算、存储三类资源。由于业务的异构性，企业级领域迟迟没有解决方案。毕竟为了让虚拟化的资源能够尽快产出价值，往虚拟资源的迁移工作相关的集成工作占据了工作主要内容。
于是运维工程师和网络工程师慢慢远离机房，和系统工程师以及数据库工程师坐在了一起，共同成为了“脚本工程师”。
此时，Linux 开始通过 Xen 和 KVM 侵蚀传统 UNIX 厂商的市场份额。SCO，AIX 和 HP-UX 这些过去按卖 License 获得售后服务的方式毕竟太贵了。可以说，借由 Linux 虚拟化技术的云计算技术给商业 UNIX 来了一记补刀，如今你很少能看到这些商业 UNIX 了。
虚拟化技术把所有的空闲资源收集到了一起，这些资源完全可以在不增加基础设施设备投入的情况下运行更多的应用程序。拟化技术还可以通过整合小型设备，得到和大型设备一样的表现。
但是，如果你通过虚拟化节约出来的空闲资源你使用不了，但是还要收取电费，这就是很大的浪费。于是有些人则想到了把这些空闲的资源租出去，变成一个单独的业务。这就是另外一个故事了，我们稍后会提到。
随着 VMware，Oracle，Cisco，IBM 推出了各自的解决方案，“脚本工程师”们开始考虑如何管理大量的空闲资源。随着敏捷软件开发逐渐成为主流，基础设施的变更效率显然满足不了敏捷的迭代速度。基础设施的变更带来的风险和周期远远大于应用。如何让基础设施敏捷起来，成为了敏捷软件开发在交付最后一公里需要迫切解决的问题。
这时候，由于规模和复杂度都很大，脚本工程师们考虑的第一个问题就是：如果规模没办法改变，我们就降低复杂度吧。
Puppet 和 Chef 的短暂辉煌 # Puppet 是第一个嗅到这个商机的工具，它在第2010年8月的技术雷达上出现在了“试验”环里。
Ruby 很适合构建领域特定语言（DSL），继 Cucumber 在这方面的成功探索后，脚本工程师们希望通过 DSL 缩小 Dev 和 Ops 之间的差距。作为同一时期的竞争者，Chef 以对开发人员更加友好的方式出现。Chef 相比 Puppet 更有竞争力的一点就是对于 Windows 的支持。</description></item><item><title>从技术雷达看 DevOps 的十年——DevOps与持续交付</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2019-04-16-devops-and-techradar-anniversary-devops-and-continous-delivery/</link><pubDate>Tue, 16 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2019-04-16-devops-and-techradar-anniversary-devops-and-continous-delivery/</guid><description>本文原文发表于 2019 年 4 月 16 日的 ThoughtWorks 洞见，后经过修改发表到博客上。
2009 年底，比利时根特举办了第一届 DevOpsDays。ThoughtWorks 的咨询师Chris-Read 作为嘉宾之一，代表 ThoughtWorks 出席了这次活动并带来名为 “持续集成，流水线和部署”的演讲。ThoughtWorks 作为 DevOps 运动最早的见证者和奠基人，并没有意识到这个周末聚会将在接下来 10 年给全球 IT 行业带来的深远影响。
1 个月后，ThoughtWorks 发布了第一期的技术雷达。作为一个新兴的名词，DevOps 还没有成熟到让令人瞩目的阶段。然而，即便 DevOps 还没有被纳入技术雷达，但与之相关的早期实践和工具都已出现。在接下来的十年中，DevOps 已经成为每期技术雷达不可或缺的一部分。从这个角度上说，技术雷达就是 DevOps 发展的见证者。
DevOps 和技术雷达都将迎来自己的不愁之年。作为 IT 行业技术的先行指标，技术雷达上面的技术平均领先行业 3 至 5 年。也就是说，出现在技术雷达 采纳和 试用区域的技术，在 3 - 5 年后大概率将成为业界主流。
作为 DevOps 和技术雷达的粉丝，我想从技术雷达的角度总结 DevOps 的发展历程。该系列文章共分为三篇，分别是：
DevOps 和持续交付 基础设施即代码和云计算 容器技术和微服务 本文为“DevOps 和技术雷达的十年”系列文章第一篇：DevOps 和 持续交付。
DevOps # 虽然持续集成、构建流水线和持续部署从技术雷达创刊号就存在。但 DevOps 作为一个正式条目进入技术雷达的评估象限是在 2010 年 8月的第三期技术雷达。那时，对 DevOps 的描述是这样的：</description></item><item><title>从第19期技术雷达看 DevOps 的发展趋势</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</link><pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</guid><description>2018年下半年的技术雷达发布了。看过的朋友可能和我的感觉一样，会发现大部分条目都是和微服务和 DevOps 相关，但这些条目散落在不同的象限里。本文将这些散落在不同象限的条目采用以下 5 个主题进行重组：
DevOps 合作新实践 云计算新实践 容器新技术 微服务及其误区 安全 特别要提出的是，这期技术雷达采纳了 2018 年的 DevOps 报告 中的四个关键指标(FOUR KEYMETRICS):前置时间，部署频率，平均恢复时间(MTTR)和变更失败百分比。而这四个关键指标也是业界度量 DevOps 效果的统一方式。
每个指标都创造了一个良性循环，并使团队专注于持续改进:缩短交付周期，减少浪费的活动，从而使你可以更频繁地部署，进而改进他们的实践和自动化流程。通过更好的实践，自动化和监控可以提高你从故障中恢复的速度，从而降低故障频率。
DevOps 的合作 # 如何更好的在组织内合作是 DevOps 实践中永恒不变的的话题。随着 DevOps 合作理念的深入，合作的范围越来越越广，随之带来了新的问题和挑战。这期的技术雷达介绍了以下几方面的合作：
和外包团队/供应商的 DevOps 合作 和用户/客户/UX设计师的合作 分布式团队之间的合作 和外包团队的 DevOps 合作 # 而随着 DevOps 应用的加深，会不可避免的碰到组织结构上带来的问题。特别是和外包方的合作，会影响组织的 DevOps 表现。这样的合作往往充满了漫长繁冗且火药味十足的会议和合同谈判，这是 DevOps 运动中不希望看到的但是又无法避免的问题。在 2018 年的 DevOps 报告中看到外包会带来效能下降——“低效能团队将整部分职能进行外包的可能性几乎是高效能团队的 4 倍，这些 外包功能包括测试或运维等等。”
看到这里，千万不要得出“不要用外包的结论”。这里说得是不要“职能的外包”，而“端到端的外包”（End-2-End OutSourcing）则会免除这种顾虑。很多业界一流的 IT 服务企业都提供端到端的 IT 外包服务，你只需要告诉它们你要DevOps，它们会用最有效的方式交付给你。与供应商一起增量交付(INCREMENTAL DELIVERY WITH COTS (commercial off-the-shelf)) 就是这期技术雷达中提出的和外包商一起进行 DevOps 策略之一。与供应商的做端到端的 DevOps 性质的外包另外一个优点则是这样的供应商适合做“长期合作伙伴”来补充你业务、IT 等多样性的不足，甚至能够帮你培训员工。</description></item><item><title>DevOps发展的九个趋势</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2017-05-02-devops-in-tech-radar/</link><pubDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2017-05-02-devops-in-tech-radar/</guid><description>DevOps 包含了太多方面的技术和实践，很难通过一个统一的工具链来描述其发展。即便如此，我们仍然可以从 ThoughtWorks 技术雷达的条目变动中看出一些趋势。今年，我有幸作为主编参与了最新一期技术雷达的翻译，作为 DevOps 的爱好者，十分高兴能在这一过程中看到 DevOps 未来发展的几个趋势，总结成了这篇文章。
趋势1：微服务目前仍然是 DevOps 技术应用和发展的主要领域 # 微服务将单块应用系统切割为多个简单独立的应用。从技术上说，这是通过工具把应用程序的内部复杂度转化为外部复杂度，需要一系列工具支撑微服务本身以及服务之间的通信。从组织上说，微服务团队要满足“快速发布，独立部署”的能力，则必须具备 DevOps 的工作方式。
如何拆解微服务一直是微服务技术应用的最大难点之一，领域驱动设计是比较理想的微服务拆解方法论。社会化代码分析帮助团队通过更精确的数据找到更加合适的拆分点。CodeScene是一个在线服务，它能帮助识别出热点和复杂且难以维护的子系统，通过分析分布式子系统在时间上的耦合发现子系统之间的耦合。此外，它还能帮你认识组织中的康威定律，这会大大降低微服务解耦的难度。
此外，微服务系统本质上是一个分布式系统，分布式系统之间的通信一直是很重要的问题。本期介绍的Kafka Streams和OpenTracing就是这类技术的条目。Kafka 作为一个成熟的分布式消息系统已经被广泛采用，而 Kafka Streams 则将最佳实践以“库”的方式呈现给开发人员，使得操作 Kafka 更加自然和简单。而 OpenTracing 则弥补了跨越多个微服务之间请求追踪的空白。
另一方面，**无服务器风格的架构（Serverless architecture ）**把 DevOps 技术在微服务领域的应用推向极致。当应用程序执行环境的管理被新的编程模型和平台取代后，团队的交付生产率得到了进一步的提升。一方面它免去了很多环境管理的工作，包括设备、网络、主机以及对应的软件和配置工作，使得软件运行时环境更加稳定。另一方面，它大大降低了团队采用 DevOps 的技术门槛。然而，端到端的交付以及微服务中的函数管理问题日渐突出，尽管AWS API gateway和AWS Lambda几乎成了 Serverless 架构的代名词，但这二者结合的开发者体验并不佳。于是出现了Serverless framework和CLAUDIA这样的管理工具。
AWS Lambda 带来的优势也深深影响了企业级应用领域，Apache OpenWhisk就是企业级无服务器领域的选择之一，它使得企业级应用也可以采用无服务器风格的架构构建应用程序。
在微服务端到端交付流程上，Netflix 开源了自家的Spinnaker，Netflix 作为微服务实践的先锋，不断推出新的开源工具来弥补社区中微服务技术和最佳实践的缺失。 而Spring Cloud则为开发者提供了一系列工具，以便他们在所熟悉的 Spring 技术栈下使用这些服务协调技术(coordination techniques)，如服务发现、负载均衡、熔断和健康检查。
而在微服务的安全上，最常见的需求之一是通过身份验证和授权功能来保护服务或 API。 这部分功能往往是最重要且不断重复构造的。而Keycloak就是一个开源的身份和访问管理解决方案，用于确保应用程序或微服务的安全。且几乎不需要编写代码，开箱即用。它支持单点登录，社交网络登录和标准协议登录(如 OpenID Connect ， OAuth2 和 SAML 等)。
趋势2：以 Docker 为核心的数据中心方案逐渐走向成熟 # 在过去的两年，Docker 社区有了突飞猛进的发展，似乎每期技术雷达都会出现 Docker 相关的条目。而 Docker 往往和 DevOps 联系起来，被认为是推动 DevOps 发展的杀手级工具，以至于有些人会以团队是否采用 Docker 作为团队是否具备 DevOps 能力的标志。</description></item></channel></rss>