<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Service Mesh on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/tags/service-mesh/</link>
    <description>Recent content in Service Mesh on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.guyu.me/tags/service-mesh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从最新一期技术雷达看 DevOps 的发展</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-12-07-devops-trends-in-tech-radar/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-12-07-devops-trends-in-tech-radar/</guid>
      <description>今年4月份，我第一次以主编的身份参加技术雷达的翻译工作。有幸第一时间参加到技术雷达的翻译过程中。通过我在翻译其间对条目的了解和观察，我写下了《DevOps发展的九个趋势》
今年11月份，我再一次以执行主编的身份参加第17期技术雷达的翻译工作。17 期技术雷达中两大主题：Kubernetes 和 Cloud as the New Normal 都是 DevOps 相关的。而且本期技术雷达涌现了众多 DevOps 相关的新条目。一方面说明了 DevOps 在 IT 业的重要性日渐增加，一方面也支撑起了 DevOps 社区在工具和实践上的创新。虽然每个人对 DevOps 的理解不尽相同，但能持续的着眼在具体的问题并提供实际的解决方案则是值得称道的。
这些新的变化对我上一期的 DevOps 技术趋势判断和发展有了新的思考和认识，借由此文分享给大家。
回顾2017年 DevOps 发展 在今年 4月第16期技术雷达发布后，我分析了 DevOps 发展的九个趋势。我认为这九个趋势代表了2017年 DevOps 技术的发展方向。让我们来结合最新的技术雷达回顾一下2017年这些趋势的发展。
趋势1：微服务目前仍然是DevOps技术应用和发展的主要领域 现状：微服务的相关技术仍然不断涌现。但人们似乎过于乐观的估计了微服务的投资回报速度。架构演进是一个长期的过程，而实践中的陷阱和问题越来越多。不断涌现的诸多工具和解决方案说明了微服务的反思已经开始。让我们期待更多微服务的案例出现。
趋势2：以Docker为核心的数据中心方案逐渐走向成熟 现状：Kubernetes 生态圈在 Docker 编排工具的争霸大战中笑道了最后，本期技术雷达把 Kubernetes 移动到了“采用”中，证明 Kubernetes 是经得住时间考验的工具。随着越来越多的厂商和社区开始围绕 Kubernetes 构建自己的产品，我相信基于 Kubernetes 的产品和工具会越来越多。
趋势3：不完整的DevOps实践阻碍着DevOps的发展 现状：虽然 DevOps 社区的活跃程度催生了一大批的工具和平台，但却在推广实践上发力不足。接受了局部技术改进后的 DevOps 演进似乎立刻停止，使得 DevOps 难以发挥出更大的价值。随着时间的发展，这种局面会愈来愈常见。如方法论的推广落后于工具的发展，那么 DevOps 运动的寿终正寝也将为期不远。
趋势4：领域特定的DevOps实践开始出现 现状：虽然并没有十分特别的领域特定的 DevOps 技术出现。但受到 DevOps 启发的 DesignOps 和 DevSecOps 也分别有了自己的社区群体。期待它们在未来有进一步的表现。
趋势5：采用DevOps进行技术债务重组和技术资产管理 结果：我写下这个趋势的第二周就进入了这样一个技术资产管理项目并工作到现在。在这 6 个月中我和同事们采用了 DevOps 理念和技术进行技术资产重组和互联网企业 IT 资产并购，并体会到了其中的诸多益处，大大节约了产品上线时间和上线风险，而且产品的开支的随着时间以更快的速度递减。随着 CloudNative 的技术和概念的成熟，相信这类的项目和案例会越来越丰富。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps发展的九个趋势</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-05-02-devops-in-tech-radar/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-05-02-devops-in-tech-radar/</guid>
      <description>DevOps 包含了太多方面的技术和实践，很难通过一个统一的工具链来描述其发展。即便如此，我们仍然可以从 ThoughtWorks 技术雷达的条目变动中看出一些趋势。今年，我有幸作为主编参与了最新一期技术雷达的翻译，作为 DevOps 的爱好者，十分高兴能在这一过程中看到 DevOps 未来发展的几个趋势，总结成了这篇文章。
趋势1：微服务目前仍然是 DevOps 技术应用和发展的主要领域 微服务将单块应用系统切割为多个简单独立的应用。从技术上说，这是通过工具把应用程序的内部复杂度转化为外部复杂度，需要一系列工具支撑微服务本身以及服务之间的通信。从组织上说，微服务团队要满足“快速发布，独立部署”的能力，则必须具备 DevOps 的工作方式。
如何拆解微服务一直是微服务技术应用的最大难点之一，领域驱动设计是比较理想的微服务拆解方法论。社会化代码分析帮助团队通过更精确的数据找到更加合适的拆分点。CodeScene是一个在线服务，它能帮助识别出热点和复杂且难以维护的子系统，通过分析分布式子系统在时间上的耦合发现子系统之间的耦合。此外，它还能帮你认识组织中的康威定律，这会大大降低微服务解耦的难度。
此外，微服务系统本质上是一个分布式系统，分布式系统之间的通信一直是很重要的问题。本期介绍的Kafka Streams和OpenTracing就是这类技术的条目。Kafka 作为一个成熟的分布式消息系统已经被广泛采用，而 Kafka Streams 则将最佳实践以“库”的方式呈现给开发人员，使得操作 Kafka 更加自然和简单。而 OpenTracing 则弥补了跨越多个微服务之间请求追踪的空白。
另一方面，**无服务器风格的架构（Serverless architecture ）**把 DevOps 技术在微服务领域的应用推向极致。当应用程序执行环境的管理被新的编程模型和平台取代后，团队的交付生产率得到了进一步的提升。一方面它免去了很多环境管理的工作，包括设备、网络、主机以及对应的软件和配置工作，使得软件运行时环境更加稳定。另一方面，它大大降低了团队采用 DevOps 的技术门槛。然而，端到端的交付以及微服务中的函数管理问题日渐突出，尽管AWS API gateway和AWS Lambda几乎成了 Serverless 架构的代名词，但这二者结合的开发者体验并不佳。于是出现了Serverless framework和CLAUDIA这样的管理工具。
AWS Lambda 带来的优势也深深影响了企业级应用领域，Apache OpenWhisk就是企业级无服务器领域的选择之一，它使得企业级应用也可以采用无服务器风格的架构构建应用程序。
在微服务端到端交付流程上，Netflix 开源了自家的Spinnaker，Netflix 作为微服务实践的先锋，不断推出新的开源工具来弥补社区中微服务技术和最佳实践的缺失。 而Spring Cloud则为开发者提供了一系列工具，以便他们在所熟悉的 Spring 技术栈下使用这些服务协调技术(coordination techniques)，如服务发现、负载均衡、熔断和健康检查。
而在微服务的安全上，最常见的需求之一是通过身份验证和授权功能来保护服务或 API。 这部分功能往往是最重要且不断重复构造的。而Keycloak就是一个开源的身份和访问管理解决方案，用于确保应用程序或微服务的安全。且几乎不需要编写代码，开箱即用。它支持单点登录，社交网络登录和标准协议登录(如 OpenID Connect ， OAuth2 和 SAML 等)。
趋势2：以 Docker 为核心的数据中心方案逐渐走向成熟 在过去的两年，Docker 社区有了突飞猛进的发展，似乎每期技术雷达都会出现 Docker 相关的条目。而 Docker 往往和 DevOps 联系起来，被认为是推动 DevOps 发展的杀手级工具，以至于有些人会以团队是否采用 Docker 作为团队是否具备 DevOps 能力的标志。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
