<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DevOps 历史 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/tags/devops-%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in DevOps 历史 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.guyu.me/tags/devops-%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从技术雷达看 DevOps 的十年——容器技术与微服务</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-07-21-devops-and-techradar-anniversary-docker-and-microservices/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-07-21-devops-and-techradar-anniversary-docker-and-microservices/</guid>
      <description>本文原文发表于 2019 年 7 月 11 日的 ThoughtWorks 洞见，后经过修改发表到博客上。
 在上一篇文章中，我们讲到了基础设施即代码和云计算给运维领域带来的深远影响。而 DevOps 运动不仅仅改变了运维端，同时也改变了开发端，特别是 Docker 的兴起和微服务架构的流行。在这一篇，我们将通过技术雷达上相关条目的变化来考察 Docker 和微服务的发展。
容器技术 在 Docker 技术出现之前，可以说是 DevOps 技术的 1.0 的时代，人们关注如何做好 CI/CD 和基础设施即代码。而 Docker 的出现迎来了 DevOps 2.0 时代，DevOps 所有的实践都围绕着 Docker 展开，以 Docker 为中心的技术架构影响了软件开发交付的方方面面。无论是开发还是运维都在讨论和使用 Docker。它们采用统一的交付格式和技术语言在讨论交付的过程，而不像之前开发只关注“打包前”，运维只关注“打包后”。
技术雷达关注 Linux 容器技术是在 Docker 出现之前，在 2012 年 4 月 的技术雷达上。“Linux 容器” 就出现在了技术雷达上的 “试验” 区域：
 虚拟容器是一种对 SaaS 和 PaaS 实现特别有吸引力的虚拟化风格。OpenVZ 等 Linux 容器提供了虚拟机的隔离和管理优势, 而不需要通常与通用虚拟化相关的开销。在容器模型中, Guest 操作系统仅限于与 Host 主机操作系统相同, 但这对许多云应用程序来说并不是一个严重的限制。
 一年之后，Docker 问世。两年之后，Docker 进入技术雷达。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从技术雷达看 DevOps 的十年——DevOps与持续交付</title>
      <link>https://www.guyu.me/2019/2019-04-16-devops-and-techradar-anniversary-devops-and-continous-delivery/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2019/2019-04-16-devops-and-techradar-anniversary-devops-and-continous-delivery/</guid>
      <description>本文原文发表于 2019 年 4 月 16 日的 ThoughtWorks 洞见，后经过修改发表到博客上。
 2009 年底，比利时根特举办了第一届 DevOpsDays。ThoughtWorks 的咨询师Chris-Read 作为嘉宾之一，代表 ThoughtWorks 出席了这次活动并带来名为 “持续集成，流水线和部署”的演讲。ThoughtWorks 作为 DevOps 运动最早的见证者和奠基人，并没有意识到这个周末聚会将在接下来 10 年给全球 IT 行业带来的深远影响。
1 个月后，ThoughtWorks 发布了第一期的技术雷达。作为一个新兴的名词，DevOps 还没有成熟到让令人瞩目的阶段。然而，即便 DevOps 还没有被纳入技术雷达，但与之相关的早期实践和工具都已出现。在接下来的十年中，DevOps 已经成为每期技术雷达不可或缺的一部分。从这个角度上说，技术雷达就是 DevOps 发展的见证者。
DevOps 和技术雷达都将迎来自己的不愁之年。作为 IT 行业技术的先行指标，技术雷达上面的技术平均领先行业 3 至 5 年。也就是说，出现在技术雷达 采纳和 试用区域的技术，在 3 - 5 年后大概率将成为业界主流。
作为 DevOps 和技术雷达的粉丝，我想从技术雷达的角度总结 DevOps 的发展历程。该系列文章共分为三篇，分别是：
 DevOps 和持续交付 基础设施即代码和云计算 容器技术和微服务  本文为“DevOps 和技术雷达的十年”系列文章第一篇：DevOps 和 持续交付。
DevOps 虽然持续集成、构建流水线和持续部署从技术雷达创刊号就存在。但 DevOps 作为一个正式条目进入技术雷达的评估象限是在 2010 年 8月的第三期技术雷达。那时，对 DevOps 的描述是这样的：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps 前世今生 - DevOps 的目标和核心</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-02-14-core-devops-concepts/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-02-14-core-devops-concepts/</guid>
      <description>在#DevOps的前世今生# 2. Dev和Ops矛盾缘何而来？一文中，通过Dev和Ops的历史发展总结出了Dev和Ops矛盾的历史渊源，以及 Dev 和 Ops 的核心矛盾：
Dev和 Ops 的矛盾主要是面向适应性的敏捷软件交付和面向经验性的传统运维之间的矛盾。
但这个矛盾最先 **John Allspaw **和 Paul Hammond在 “10+ Deploys Per Day： Dev and Ops Cooperation at Flickr” 提出，并以“Cooperation”作为整个演讲的核心，讲述了他们解决这个矛盾的实践经验。这个演讲中：
重新定义Ops的工作目标 在一个组织中，如果相关利益者的利益不一致，在既定流程的进行中一定会碰到诸多阻力。而在这一点上，首先做得就是把 Dev 和 Ops 的利益一致化，从而减少Ops对软件交付的阻力。在演讲中，John Allspaw 和 Paul Hammond 首先挑战的是对 Dev 和 Ops 的传统观点。
传统的观点认为Dev和Ops的工作是不同的：
Dev的工作是增添新的功能。
Ops的工作是保证站点的稳定和高性能。
他们认为，保证站点的稳定和高性能不是 Ops 的工作目标。
Ops的工作目标应该是激活业务（enable the business），而这一点和Dev是一致的。
理想往往是美好的，现实往往是残酷的。激活业务会带来更多的变更，而更多的变更会引起故障！
面对这样的问题，就需要做出一个选择：为了保障稳定性减少变更，还是及时按需变更？
阿拉伯有一个谚语：“你若不想做，会找到一个借口。你若想做，会找到一个方法。”
Flicker 并没有屈服于压力，他们选择让问题向目标妥协，而不是目标向问题妥协。他们的手段是：
构建相互合作的工具和文化 降低变更风险的关键就是在于提高可靠性，这不仅仅是Dev在软件开发中，也需要Ops把可靠性通过非功能性需求（性能要求，扩展性，安全性等）注入到软件开发过程中。通过系统交付过程中的质量內建而不是事后检验来提升交付质量。
而 Dev 和 Ops 的具体矛盾点表现在以下两方面：
在价值流下游的 Ops 评审认为价值链上游的 Dev 软件非功能质量不满足要求，因此阻止变更。
在价值流上游的 Dev 无法获得价值链下游的 Ops 的真实运行环境，因此无法提升交付质量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps 前世今生 - DevOps 矛盾从何而来</title>
      <link>https://www.guyu.me/2017/2017-01-17-where-did-devops-issues-come/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2017/2017-01-17-where-did-devops-issues-come/</guid>
      <description>在#DevOps的前世今生# 1.DevOps编年史一文中，通过追溯 DevOps 活动产生的历史起源，我们发现了 DevOps 是敏捷思想从软件开发端(Dev)到系统维护端(Ops)的延伸。无论是 DevOpsDays 的创始人 Patrick Debois，还是同时期的 The Agile Admin。都想通过敏捷来改进传统的系统维护工作以及软件开发部门和系统维护部门的合作关系。但是，DevOps 的矛盾从何而来？这还要从 Dev 和 Ops 的起源开始讲起。
上古时代——抱着计算机使用手册，自开发自运维 历史要追溯到刚刚出现计算机的时期。当时，软件开发还是少数人通过高学历才能够掌握的技能，那个时候只有“程序”（Program），但没有“软件”（Software），所以那个时候编写程序的人员被称为“程序员”（Programmer）。基本的学习材料还只是计算机设备厂商附送的使用手册。所以，只能先购买设备，再自己培养人才。
最先购买计算机的是科研单位，军队，政府以及少数大型企业。同时组建了新的部门，成立了信息技术部（IT Department)，或者叫信息化办公室（IT Office）。在中国的有些单位里干脆直接叫“电脑部”。他们一个科室，一个办公室主任，外加两三个科级干部和几个科员，专门管理这些电脑的使用情况，并且学习软件编程技术，用程序来解决其它各部门的。
这是最初的IT运维雏形，在这个时期是没有 Dev 和 Ops 之分的，他们统称为 Programmer。由于开发和运维都由同样的人包揽，自己维护自己开发的程序，也可以被看做是原始的 DevOps。这个时期的计算机系统和问题较简单，开发和维护并不复杂，无需进行专业区分。
桌面通用软件时代——软件成为了一门生意，出现了专业的软件开发工程师（Dev） 随着计算机的成本不断下降，尤其是以 IBM PC 为代表微型计算机（ MicroComputer ）开始普及。企业也开始大规模使用计算机进行办公。由于软件开发人员数量仍然很少，加之需求很旺盛，专业的软件开发人员成本依然高昂。
最开始的时候，软件仅仅通过磁盘拷贝进行流传，某些介绍计算机或者软件的杂志开了先河。程序员通过磁盘向杂志社投稿，杂志社通过变卖杂志和软件获利。由于软件的边际生产成本几乎是0，所以渐渐有人把销售软件变成了一门生意。随着软件的扩展，当初为个人目的（Personal Purpose）所编写的软件渐渐的开始走通用化的路线，慢慢形成了软件产品。接着有了专门从事软件开发的公司，并逐渐成为一个产业。并且有了软件开发工程师（Developer，简称Dev）这个职业。
在这个时期，开发软件仍然是很专业的事情，企业的IT部门要想开发软件的代价十分高昂。因此，大部分单位，组织和企业通过购买的形式获得软件。IT部门逐渐成为了负责信息化采购以及软硬件基本操作培训的部门。此外，由于信息化发展加速，各行各业软件层出不穷，加之软件企业越来越多，IT部门不得不通过更广泛的学习了解技术的变化。
企业级定制化软件时代——企业级应用的快速发展，出现了专业的系统维护工程师（Ops） 随之带来的问题是：无论企业买来多少软件，企业的信息化需要仍然无法被满足。一台台电脑成为了企业的信息孤岛，解决了信息的分析和存储问题最多实现了无纸化办公。没有让部门间的信息有效的流动起来。大型企业最先发现这些问题并且给出了最初的解决方案，使得企业级软件开发和系统集成（System Integration）慢慢成为了一个热门的领域。
企业级软件系统最大的特点是通过计算机网络解决了企业内部的信息孤岛。但这样的系统无法在PC上运行需要专业的工作站，服务器以及网络设备。而这些设备的管理就理所当然的成为了企业IT部门的职责。
随着软硬件技术的发展，特别企业级应用开发的经验不断积累，设备的采购成本和软件的开发成本进一步降低。大型IT厂商开始瞄准企业级应用市场，尤其是IBM，Oracle和EMC推出了相应的产品。使得软件定制开发的成本不断下降。加之随着开发人员越来越多，开发成本逐渐降低，于是出现了企业定制化软件开发，出现了MIS和ERP这样的应用以及J2EE这样的企业级软件开发框架。
在这个过程中，IT运维的概念逐渐产生，维基百科上是这样定义IT运维（IT Operations）的：
 IT Operations is responsible for the smooth functioning of the infrastructure and operational environments that support application deployment to internal and external customers, including the network infrastructure; server and device management; computer operations; IT infrastructure library (ITIL) management; and help desk services for an organization.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps 前世今生 - DevOps 编年史</title>
      <link>https://www.guyu.me/2016/2016-11-27-devops-annals/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2016/2016-11-27-devops-annals/</guid>
      <description>2007 年：比利时，一个沮丧的独立IT咨询师 DevOps的历史要从一个比利时的独立IT咨询师说起。这位咨询师的名字叫做**Patrick Debois，**他喜欢从各个角度研究IT组织。
2007 年，Patrick参与了比利时一个政府下属部门的大型数据中心迁移的项目。在这个项目中，他负责测试和验证工作。所以他不光要和开发团队（Dev）一起工作，也要和运维团队（Ops）一起工作。他第一天在开发团队跟随敏捷的节奏，第二天又要以传统的方式像消防队员那样维护这些系统，这种在两种工作氛围的切换令他十分沮丧。
他意识到开发团队和运维团队的工作方式和思维方式有巨大的差异：开发团队和运维团队生活在两个不同的世界，而彼此又坚守着各自的利益，所以在这两者之间工作到处都是冲突。作为一个敏捷的簇拥者，他渐渐的明白如何在这种状况下改进自己的工作。
2008 年 6月：美国旧金山，第一届 Velocity 大会 2008 年，在美国加州旧金山，O&amp;rsquo;Reilly出版公司举办了一场名为Velocity的技术大会，这个大会的话题范围主要围绕Web应用程序的性能和运维展开。这个会议被设计用来分享和交换构建和运维Web应用的性能、稳定性和可用性上的最佳实践。
2008 年 8月：加拿大多伦多，Agile Conference 2008 大会埋下了DevOps的种子 同年 8月，在加拿大多伦多的 Agile Conference 2008（敏捷大会）上，一位名为 Andrew Shafer 的人提交了一个名为“Agile Infrastructure”的临时话题。由于对这个临时话题感兴趣的人不多，Andrew 认为没人会对如何 跨越 Dev 和 Ops 的鸿沟 这个话题感兴趣。所以当这个话题时间开始的时候，作为话题提交人的 Andrew 并没有出现。
但是话题开始的时候，仅有一个人出席。这个人就是上文提到的IT咨询师 Patrick 。Partrik 在这次会议上分享了自己的话题：**如何在运维工作中应用 Scrum 和其它敏捷实践。**他十分想把这些经历和别人分享。
最终，Patrick 在会议厅的走廊里找到了 Andrew，并进行了一场漫长的讨论。他们意识到在这次会议之外会有很多的人想要继续探讨这个广泛而又系统化的问题。
尽管在这次会议中，持续集成的流行已经使敏捷实践慢慢走向部署了。可是这仍然把运维工作和开发完全割裂开。于是他俩决定在 Google Group 上建立了一个 Agile System Adminstration 的讨论组继续这个话题。虽然有一些话题和参与者，但是访问者寥寥。
2009 年 6月：美国圣荷西，第二届 Velocity 大会上一个轰动世界的演讲 这一年的 Velocity 大会最大的亮点是一个名为“10+ Deploys Per Day: Dev and Ops Cooperation at Flickr”的演讲，几乎所有的和 DevOps 相关的资料都会把这个演讲作为 DevOps 的引用。这个演讲的内容可以作为 DevOps 萌发的标志。这个演讲提出了了 DevOps 的“一个中心，两个基本点”——以业务敏捷为中心，构造适应快速发布软件的工具（Tools）和文化（Culture）。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
