<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>微服务 on 顾宇的博客</title><link>https://wwww.guyu.me/tags/%E5%BE%AE%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</link><description>Recent content in 微服务 on 顾宇的博客</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wwww.guyu.me/tags/%E5%BE%AE%E6%9C%8D%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【翻译】微服务安全：所有应该被问到的问题</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2019-03-22-security-questions-for-microservices/</link><pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2019-03-22-security-questions-for-microservices/</guid><description>本文节选自 Graham Lea 的博客：Microservices Security: All The Questions You Should Be Asking
GitHub（含中文翻译）地址：https://github.com/wombat-bros-sisters/answers-to-microservices-security-questions
以下是我的问题列表, 您和您的团队应该向自己询问有关微服务安全性的问题。它旨在用作评估您自己的系统和流程的清单。希望你会发现你已经涵盖了这些问题中的大多数, 但总是有更多的东西需要学习。每个问题之后都有一个相关内容的链接。
核心服务（Core Services） # (我指的是组成您的系统的服务, 不与互联网或其他外部系统接口)
您是否只是在互联网边界保护您的系统？(纵深防御) 如果入侵者进入您的核心网络, 您有哪些保护措施？(纵深防御) 网络中的某个人在多大程度上可以轻松地访问您的服务之间的流量？(安全通信) 您的服务之间是不是过于相互信任？或者，你的服务是不是无条件相信高频调用者(您确定只有您自己的服务可以调用您自己的服务吗？)(勉强信任) 当您的服务被调用时, 它是否要求调用方对进行身份验证, 或者它是否允许任何连接请求？(服务认证) 您的服务是让调用者访问服务提供的所有 API, 还是只允许他们访问履行其功能所需的 API？(服务授权) 在客户端发起每个调用请求的人的身份是否会传递到您的内部服务中, 还是在网关中丢失？(当事人传播) 您的服务是否可以相互请求任何数据, 或仅请求授予其权限的用户的数据？(当事人授权) 如果攻击者拥有某个服务, 他们是否可以很容易地从其下游服务中请求任何内容？(当事人授权) 您有什么保证措施从经过身份验证的用户收到的请求没有被篡改？(防篡改) 您如何确保第二次发送的授权请求被检测和拒绝？(重播保护) 是不是每个人都理解 SQL 注入？您有哪些措施来确保没有人编写容易受到 SQL 注入的代码？(SQL 注入) 您是否熟悉所有其他类型的注入, 以及如何预防？(SQL 之外的注入) 您是否掌握了密码存储的最新状态？(密码存储) 您是否意识到, 如果您的密码数据库被盗, 如今简单的撒盐加密是完全无用的？(密码存储) 如果您需要升级密码存储算法, 如何在不对用户造成大规模干扰的情况下进行升级？(密码存储) 如何积极识别数据库中的私有和敏感数据？(私隐提升) 如果您的数据被盗, 您有哪些保护措施来防止最敏感的部分被读取？(私人和敏感数据) 如果您的服务使用的是私钥, 如何保护这些密钥不被入侵者使用？(密钥管理, 千万不要以为您的秘密是安全的) 您知道什么是硬件安全模块 (Hardware Security Module，HSM), 以及何时以及如何使用硬件安全模块吗？(密钥管理) 您有哪些日志记录可用于检测和分析安全漏洞？(安全日志记录/安全信息和事件管理 (Security Information and Event Management ，SIEM)) 中间件（Middleware） # (我指的是您在系统和界面中运行的任何第三方软件。在我的公司里, 目前这主要是我们的数据库和邮件系统, 但它可能包括其他系统, 例如 bpm 和 中间件。这些问题大多也适用于集成的外部软件。
您是否在所有服务中共享一个数据库登录权限？(最少特权) 您的服务可以访问多少数据？是所有的？还是只有他们必须的？(最少特权) 如果攻击者获得了一个服务的数据库凭据, 他们将获得多少数据？(最少特权) 您的数据库授权策略是否允许更新和删除应用程序仅插入到的表？(最少特权) 您是否在所有服务中共享单个消息传递中间件登录？(最少特权) 您的消息传递中间件是否也有登录凭据？(有些还没有!)(最少特权) 您的服务是否有权访问系统中的所有消息, 还是只能访问他们需要查看的邮件？(最少特权) 您的服务是否可以将消息发送到任何队列, 或仅将消息发送到所需的队列？(最少特权) 如果攻击者掌握了一个消息服务的凭据, 他们可以访问多少数据？(最少特权) 如果攻击者掌握了一个消息服务的凭据, 他们可以启动哪些操作？(最少特权) 如果您使用登录凭据保护数据库和消息, 如何保护凭据？(千万不要以为你的秘密是安全的) 架构中的遗留系统如何使其他服务处于危险之中？(保护最薄弱的环节) 边缘服务（Edge Services） # (我指的是与互联网或其他外部管理的第三方系统接口的服务)</description></item><item><title>微服务演进中的经验和反思</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2019-02-17-rethink-of-microsevice/</link><pubDate>Sun, 17 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2019-02-17-rethink-of-microsevice/</guid><description>大部分微服务的案例，我们往往都只能看到一个结果，很难看到其过程，特别是实践中的弯路。让人有一种“采用就会成功的错觉”。经过前三篇的探讨，我们通过一个成功案例的三方面分析对微服务成功度量、技术演进和组织演进有了一个基本的认识。本文试着把我在客户身上看到微服务落地中那些经验和反思分享给大家。
软件开发中的“灰犀牛事件” # “灰犀牛”是与“黑天鹅”相互补足的概念，“灰犀牛事件”是太过于常见以至于人们习以为常的风险，“黑天鹅事件”则是极其罕见的、出乎人们意料的风险。
在产品研发的早期，特别是产品开始投入市场的时候，为了取得短期的高速增长所采用的临时方案。然而，虽然会有资深架构师或者程序员告诉你产品这样做不行。但作为决策层，它并未感到技术债带来的成本和风险（风险和成本的积累是需要时间反应的）。于是技术债就变成了一个“狼来了”的故事，而架构本身就变成了一个灰犀牛事件：
我们从未切实的感到过应用架构崩溃所带来的成本，所以对技术风险选择性失明。
然而，随着资本周转的速度越来越快，这些技术债务的利息会慢慢到期，变成一个又一个定时炸弹。于是应用的交接就变成了一个击鼓传花的游戏。越早构建的应用越能体会这样的痛：
竞争对手的变更越来越频繁，如果不这样很难保持领先优势，因此你也需要更快的交付；
应用质量使得应用交付没有办法快起来；
为了避免质量问题，增加需要采用严格的流程和中间环节审查才能确认变更没有问题；
为了采用严格的流程和中间环节审查，于是应用交付的流程越来越长，导致交付速度进一步变慢；
由于应用交付的流程越来越长，限于交付截止日期。每个人都只关注自己所处的流程，而无法把控整体质量，导致质量进一步变差。
于是，这就变成了一个悖论：你想让软件交付变快的手段只会导致它越来越慢。
对于以上的问题，DevOps 给出了解决方案：通过精益（Lean）缩短流程，通过自动化（Automation）提高效率，通过度量（Measure）看到问题，通过分享/分担（Share）避免只见树木不见森林，通过文化（Culture）一系列的自律自治而非顶层设计产生的原则注入到组织里的每个人身上。这就是 DevOps 的 CLAMS 原则。
然而，DevOps 并没有解决“规模”的问题，它所适用的场景对于“两个披萨”的团队来说如鱼得水。但那些超过“一百个披萨的团队”又应该怎么办？
庆幸的是，在“规模化 DevOps” 出现之前，就有人意识到了 “DevOps 规模化”面对的问题，也避免了那些对“规模化 DevOps ” 避而不谈的尴尬。毕竟，“规模化敏捷”也正处在骑虎难下的境地之中。直到“微服务”吸引了大家的注意力。
我们并没有看到那些技术债，因为工程师们正在承担着技术债的利息。我们也没有看到那些崩溃的应用，因为新的应用会取而代之。那些负责人呢？别担心，也总会有下一个。毕竟所有人都在闭着眼睛扶梯子，而且会有人对你说“你又没站在梯子上，何必认真呢？”
直面风险：关注弹性而非确定性 # 风险管理的本质：不是让所有的风险都消失，而是确保风险发生时有相应的应对措施。 ——《人件》
在打造稳定的应用系统上，人们往往倾向于提升应用系统预期结果的确定性，避免异常情况的出现，这就是让“风险都消失”。这实际上是灰犀牛问题的一种表现：我们选择的不去面对那些一定会发生的风险，而是一厢情愿的避免真实的问题发生。
在这种观念下打造的应用系统会因为僵化而变得更加脆弱，使黑天鹅事件造成的影响更大。然而，如果我们把所有的风险都穷尽，解决这些问题则会花费过多的成本。
我们可以通过事件发生的频率高低和影响大小，构造一个开发-运维事件矩阵。并且监控每个事件对系统造成的影响，如下图所示：
根据上图，通过不断的度量，我们可以看到在微服务的过程中带来的变化。然后，我们可以根据各种事情的变化，构建出一个动态的、可自动恢复的弹性应用系统。
Chaos Engineering——&amp;ldquo;混沌工程&amp;quot;就是一种方法论，能够通过模拟真实发生的风险来验证你的自动化应对措施是否有效。
组织结构上也存在同样的缺乏弹性问题，一个常见的风险就是人员的离职和流动，这是一个常常被忽视的且影响很大的风险。而一个错误的做法是极力挽留一个“重要的人”。
如果一个人离开了造成的很大的影响，凸显出这个人重要性的同时也说明一个组织制度的不成熟。所以，我们要构建一个职责轮换的机制，提升这些事情低频率的发生，并通过组织自发的改进机制来降低它带来的影响。这是我所认为 Design For Failure 的意思：直面风险，而不是选择性失明。
所以你得先看到那些高频率的影响大的事情。去制造它的发生，然后在不断的适应中让他不再那么痛苦。
保持团队信息的极度透明 # 微服务架构实施中一个常见的反模式就是组织和应用的“碎片化”：很多组织在拆分微服务之后，会安排独立的团队负责微服务，并以责任边界隔离代码和团队。
这样会使团队之间从技术到组织流程进入了另一个“深井”。为了解决这个问题，就需要增加了更多的管理人员来解决这些问题。于是一个微服务后的组织被不断的“垫高”。
按照《我们如何衡量一个微服务实施的成功》一文中的度量方式。如果在微服务改进中管理的长期成本提升，往往说明我们走错了路。微服务的实施不能带来信息的垄断和碎片化，反而要提升透明度和统一化。以下两点十分重要：
打破信息的垄断，让所有团队的所有状态和信息——产品路线图、交付进度、运营状态等——对所有团队开放，而不是只存在几个人的手里。
代码全民所有制：团队和微服务不应该是强绑定的关系，用任务类型取代角色。任何人都可以修改任何微服务的代码，每个人对自己的修改负责。
按需拆分微服务 # 很多企业已经在拐点到来之前开始进行微服务改造：引入 Docker、Kubernetes、Kafka……而对于真正的架构问题，大家避而不谈，三缄其口，只把一些时兴的工具祭奠成了玩具。但是，
如果用技术去解决一个管理问题，要么你高估了技术带来的转变，要么你低估了管理问题的难度。
微服务带来的第一个好处就是对风险的隔离：把稳定的部分和不稳定的部分隔离开来。
这种隔离是两个方面的，一方面是一个应用系统运维部分和开发部分的隔离，把经常变动的业务逻辑和不经常变动的业务逻辑执行环境隔离。另一方面就是在应用内部隔离，把稳定的业务和不稳定的业务隔离。
因为微服务本身就是把内部的复杂度，也就是应用内部的依赖。通过分布式工具转化为外部复杂度，也就是应用之间的依赖。所以，需要通过额外的基础设施来管理这些应用之间的依赖。 然而，这样的转换所带来的就是运维成本的上升。
此外，从业务逻辑上“重新拆分”：为了便于理解，进行了更高层的抽象。划分成了“几大中心”，“几大模块”，“各司其职，分别治理”。这满足了决策层“重新画蛋糕”的变革诉求，也很想当然的降低的管理的难度。而习惯于“整体规划”的人往往会从高层设计一个“全局微服务架构”，然而这些设计难以落地，因为高层不理解底层实现。接下来的微服务就会不计成本的落地。一方面为了维护“架构师的尊严”，一方面为了“缩短时间成本”。然而，这些都美好的愿望、经常碰到几个问题：
理想的架构和现实的架构差异很大，因为很多实现的问题在设计的时候并没有考虑；
服务拆分后每人只关注自己的服务，缺失的服务间业务设计则需要增加管理层来弥补；
自动化不足，需要更多的人员来解决工作量；
急功近利面对太多的未知引发风险和成本的规模性增长；</description></item><item><title>成功微服务实施的组织演进</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-24-microservices-org-evo/</link><pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-24-microservices-org-evo/</guid><description>在 成功微服务实施的技术演进里我们介绍了案例中微服务架构演进的技术背景，本文介绍一下这期间发生的组织演进。可以说，一个合适的组织结构是驱动微服务架构成功落地的必要能力。
在我们如何衡量微服务实施的成功里面，我们介绍到系统的规模会因为维护成本达到极限。这个维护成本中最主要的一个部分就是人员成本和管理成本。而在这个案例里，我们可以看到两个特征：管理层的缩减和生产力的提升。
微服务开发团队的演化过程 # 在最开始的时候，我们的产品分为两类团队，如下图所示：
一类是维护现有产品的团队，我们称之为“BAU （Business As Usual）团队”。这样一个团队用来修复 Bug、清理技术债、并对生产需求快速响应，有时候也做一些小于一个迭代（2周）的需求。可以说是一些重要又紧急的事情。在代码库上负责对代码主干和hotfix（快速修复）分支进行更改。
另一类团队是功能团队，又称特性团队。这样的团队有多个，都是按照不同的新特性和新需求组建的团队。团队大小根据需求的规模和项目的周期决定。每个团队都有一个特性分支，这个特性分支采用单主干开发。在开发的过程中会每天把master 分支合并到自己的分支上，以降低未来合并的痛苦。
待特性开发团队完成了一个项目或者一个特性的开发后，代码合并到主干，开始进行1~3个月的维护期，这个期间特性团队解散并入BAU团队。而之前 BAU 团队的成员开始准备成立新的特性开发团队了。
由于代码是“全民所有制”，每个人都会对所有的代码质量负责，而不是自己负责的那一小块。而且每个团队在 BAU 项目上工作的时候，可以学习到完整的业务知识和开发实践。因此 BAU 团队也适合培养刚加入团队的新人。
在这样不断的轮换过程中，每个人都学习到了整个代码库的业务知识，也参与了新特性的开发。
微服务团队就来自于这样一个特性团队：我们需要为新的微服务新建一个代码库。也需要在原先的代码库上通过创建新的分支来进行修改，把微服务集成到老的系统上去。当微服务部署好之后，新的分支就会被合并到主干，部署后和微服务集成。
后来，随着需要微服务化改造的系统越来越多，会慢慢演变成下图的样子：
从宏观上来看，一个企业为了满足各个方面的信息化需求，一定会有很多不同的应用系统。比如财务、人员管理、产品管理、工作流程等。等发展到了一定阶段一定会需要通过技术手段将不同的系统实现数据共享。我们会采用系统集成技术来集成不同的系统，把所有的系统都整合到一起。这里就涉及到了两个问题：
一个是“Single source of truth”，也就是单一事实来源。我们希望在多系统集成的情况下，某一种数据，例如客户信息、价格，等都有单一的事实来源。否则在不同子系统之间出现数据不一致的情况。
另外一个就是之前提到的 Design For Failure，在业务正在运行的期间，应用系统的改造不能使当前业务崩溃。因此，我们的任何一个决策都要保持现有业务运行的稳定，一方面是人员组织，另一方面是系统架构。
图里三个颜色表示三个业务系统，三个业务系统最开始只有 Team A 是做微服务的，它只做一个应用的一小部分，比如 APP-1 的其中一个微服务。而其它的团队还在维护各自的单体应用。他们把所有应用业务切分成不同的微服务并集成，花了三到五年的时间。他们的团队所面对的维护工作量看起更大的了，因为他们需要关注的点更多了，但是它的团队没有增加反而减少了。某些团队被拆散，和其他的团队整合。或者开发了新的业务部门。
之前在这个公司里面一共有120个开发人员在维护这些系统，包括我们这边和客户那边的，到现在只剩80个人了。过去四年到五年有将近 30% 的人离职去搞比特币或者区块链创业了，当然还有人补充进来。
然而他们的系统并没有因为要维护这么多模块垮掉，而是这么多人已经足够多了。一开始我们是有运维团队的，第一个微服务团队和这个团队是一起工作的。到后面它又不再去到每一个团队工作了，而是形成一个运维模式，这个团队就是之前文章提到过的“熊猫团队”（PandA，Platform AND Architecture 平台和架构团队）。
微服务的团队大小的原则 # 多大的微服务团队是合适的？下面是我们微服务团队的照片，亚马逊提出两个披萨饼的团队。我们也采用过两个必胜客披萨的团队，但我们发现两个披萨的团队不符合实际。是因为你所碰到微服务的粒度是不一样大的。
因此，我们组建了“两个桌子间”的团队，如下图所示：
团队的规模决定了两件事：沟通的成本和微服务的大小
这两个条件一个决定了团队规模的上限，一个该决定了团队规模的上限。所谓“两个披萨的团队”事实上约束了团队的成本，同样也约束了微服务的规模。如果团队面对的代码库觉得力不从心，你就得缩减一下微服务的规模直到团队能够独立维护这个微服务。如果很多人都空闲，你可以让团队承担多一点代码。
这张照片是我们的一个微服务团队大概的规模：两个桌子背对背的空间，最大不超过16个人。
这样的一个空间形成了一个天然的场地：显示器是天然的屏障，你需要转过身来面对大家而不是坐在显示器背后。这样人和人之间不存在阻碍，也没有了秘密。这恰恰是一个团队理想的开会场所，我们在这里开站立会议，并且在一头设置了物理的看板墙，这样团队可以对当前的工作一目了然。
我们决定微服务团队的大小有三个原则：
团队的成员相互之间可以随时沟通：两个桌子之间的空地就是我们的会议室，有事随时沟通，同时也不会被隔壁桌子打扰。 不增加额外的管理成本：无需增加管理团队来管理微服务团队，微服务团队的工作责任边界完全自治。 不需要加班即可完成计划的任务：表明当前的工作量对于团队成员来说是合适的。 如果大于这个尺寸，证明你的微服务团队过大，需要进一步拆分。遇之相对应的是你的微服务的开发维护工作量过大，也需要进一步拆分。团队的最好的大小是和微服务的工作量是一致的。
如果小于这个尺寸，会因为微服务拆分的过小反而增加管理成本。你会发现有很多的团队需要协调，不得不增加协调人员来协调各微服务之间的工作，这就是额外的微服务团队管理成本。
当然，你可以拥有“两辆轿车”的团队或者“一个大圆桌团队：团队所有人出去吃饭刚好可以坐下两辆轿车，或者可以坐下一个包厢的圆桌。主要还是为了降低团队沟通和决策的成本，增加团队凝聚力。
从工作量的角度来看，每天的工作量要达到75%以上的时间利用率。也就是说，如果是“朝九晚六”（9:00-18:00）的工作方式，除去午休的一个小时。全天有8个小时的工作时间，起码要保证至少 6 个小时是在微服务的工作上。可以有2个小时左右的时间处理私人和组织的事务。如果微服务团队内部的工作时间小于这个比例，那么就证明组织之间存在额外的沟通成本，这些沟通就是需要被拆分出来的依赖，或者被下放的责任。
微服务团队中的角色分工 # 作为一个微服务团队组织是什么样的呢？我们的微服务团队是一个全功能的敏捷团队。这样的一个团队除了满足以上的团队大小外，还需要满足“全功能”和“敏捷”两个条件。
首先，我们是一个全功能的团队，也就意味着我们的团队可以处理整个团队端到端的所有任务，而无需依赖其它团队。这就保证了团队的自治。
其次，我们是一个敏捷团队，采用敏捷方法论和实践指导微服务的实践。
我们的角色分工是这样的：
一名微服务的负责人。这样的团队我们又叫项目经理（PM），又叫MS-MASTER，它是一个复合的角色，不光是经理还是架构师是技术角色。帮我们隔离外部的干扰，例如会议、沟通等……以确保团队可以独立的工作。
一名业务分析师（BA），而发现需要这么一个角色的过程是经历过惨痛教训的：如果你的团队没有人十分熟悉业务流程和组织结构，划分出来的微服务就会和别的团队有重复。这就违反了单一事实来源的原则，而提前的分析可以避免这一点。而团队内部大部分是开发工程师，两个到14个不等。当然，这样的一名业务分析师可以多个团队共享。不过刚开始的时候，建议一个微服务团队有一个专门的业务分析师和领域专家共同合作。
一名质量分析师（QA），我们的 QA 不仅仅是做测试的，我们的 QA 还要理解业务，而 QA 是做全流程的质量保障。我们的测试流程是开发工程师写的自动化测试。注意，由于微服务的抛弃成本很低，我们并没有很高的单元测试覆盖率，但是我们要确保对应的端到端测试和集成测试都是大部分被覆盖的。另外我们需要运维工程师来帮我们设计持续部署和在线微服务的监控。此外，由于QA熟悉业务，某种程度上可以替代 BA 的职责。
一名运维工程师（Ops），帮我们构建基础设施平台并做好配置，以便我们快速部署微服务。这样当需要运维支持的时候，我们就不需要依赖运维团队了。这样一个角色可以是多个团队共有的，它可以在多个团队中寻找一些模式来构建微服务平台或者工具。
一名技术负责人（Tech Lead），主要负责架构和技术选型，指导其它开发者的开发，某种程度上是可以作为 Ops 。
若干个开发者（Dev），完成微服务的开发。需要注意的是，这样一个团队包括前端工程师和后端工程师，而不仅仅是前端工程师。</description></item><item><title>从第19期技术雷达看 DevOps 的发展趋势</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</link><pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-10-devops-trend-from-tech-radar-vol19/</guid><description>2018年下半年的技术雷达发布了。看过的朋友可能和我的感觉一样，会发现大部分条目都是和微服务和 DevOps 相关，但这些条目散落在不同的象限里。本文将这些散落在不同象限的条目采用以下 5 个主题进行重组：
DevOps 合作新实践 云计算新实践 容器新技术 微服务及其误区 安全 特别要提出的是，这期技术雷达采纳了 2018 年的 DevOps 报告 中的四个关键指标(FOUR KEYMETRICS):前置时间，部署频率，平均恢复时间(MTTR)和变更失败百分比。而这四个关键指标也是业界度量 DevOps 效果的统一方式。
每个指标都创造了一个良性循环，并使团队专注于持续改进:缩短交付周期，减少浪费的活动，从而使你可以更频繁地部署，进而改进他们的实践和自动化流程。通过更好的实践，自动化和监控可以提高你从故障中恢复的速度，从而降低故障频率。
DevOps 的合作 # 如何更好的在组织内合作是 DevOps 实践中永恒不变的的话题。随着 DevOps 合作理念的深入，合作的范围越来越越广，随之带来了新的问题和挑战。这期的技术雷达介绍了以下几方面的合作：
和外包团队/供应商的 DevOps 合作 和用户/客户/UX设计师的合作 分布式团队之间的合作 和外包团队的 DevOps 合作 # 而随着 DevOps 应用的加深，会不可避免的碰到组织结构上带来的问题。特别是和外包方的合作，会影响组织的 DevOps 表现。这样的合作往往充满了漫长繁冗且火药味十足的会议和合同谈判，这是 DevOps 运动中不希望看到的但是又无法避免的问题。在 2018 年的 DevOps 报告中看到外包会带来效能下降——“低效能团队将整部分职能进行外包的可能性几乎是高效能团队的 4 倍，这些 外包功能包括测试或运维等等。”
看到这里，千万不要得出“不要用外包的结论”。这里说得是不要“职能的外包”，而“端到端的外包”（End-2-End OutSourcing）则会免除这种顾虑。很多业界一流的 IT 服务企业都提供端到端的 IT 外包服务，你只需要告诉它们你要DevOps，它们会用最有效的方式交付给你。与供应商一起增量交付(INCREMENTAL DELIVERY WITH COTS (commercial off-the-shelf)) 就是这期技术雷达中提出的和外包商一起进行 DevOps 策略之一。与供应商的做端到端的 DevOps 性质的外包另外一个优点则是这样的供应商适合做“长期合作伙伴”来补充你业务、IT 等多样性的不足，甚至能够帮你培训员工。
而随着组织开始采用四个关键指标，这对对供应商的要求也越来越高，但盈利空间相对越来越小。和任何行业一样，成本的降低和效率的提升永远是不变的主节奏。外包也要提升自己的能力水平以跟上技术发展的节奏，这是不可避免的成本。
但是，和外包方的合作仍然是在 DevOps 转型过程中不可避免的痛苦，可以采用一些方式减轻这种痛苦。例如这期技术雷达中介绍的**“风险相称的供应商策略(RISK-COMMENSURATE VENDOR STRATEGY) ”**，它鼓励在高度关键系统中维持其供应商的独立性。而那些相对不太重要的业务可以利用供应商提供的成熟解决方案，这可以让企业更容易承受失去该供应商所带来的影响。这不光是说 IT 产品供应商，同样也指的 IT 服务供应商。
“边界购买（BOUNDED BUY）”就是这样一种实践，在采购产品中即只选择模块化、解耦的，且 只包含于单一业务能力(Business Capability)的限界上下文(Bounded Context)中的厂商产品。应该将这种对 模块化和独立交付能力的要求，加入对供应商选择的验收标准中去。也可以将一小部分业务的端到端维护外包出去，在获得灵活性的同时，又获得高效。
和 UI 的合作 ——DesignOps # DevOps 的目标就是尽可能的缩短最终用户想法到代码之间的距离，避免传递过程中的信息失真。特别是用户的反馈，于是有了 DesignOps 实践。这个领域的实践和工具也日渐成熟。这期的技术雷达介绍的一整套支持 UI 的开发环境(也称为UI DEV ENVIRONMENTS)专注于用户体验设计人员与开发人员之间的协作，例如 :Storybook ，react-styleguidist，Compositor 及 MDX。这些工具大部分围绕 React 的生态圈产生。既可以在组件库或设计系统的开发过程中单独使用，也可以嵌入到 Web应用项目中使用。</description></item><item><title>成功微服务实施的技术演进</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-08-microservices-tech-evo/</link><pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-12-08-microservices-tech-evo/</guid><description>在上一篇文章《我们如何衡量一个微服务实施的成功》里，我们介绍了衡量一个微服务改造成功的七个特征，分别是：
很多个代码库，以及一一对应的流水线。 应用可以随时部署，并不需要等待。 大量的自动化测试。 更少的变更事故。 更低的发布风险。 可以按需扩展。 更多的自动化手段。 而本篇文章所介绍的案例，也符合这篇文章中对“微服务实施成功”的定义。不过，我们将通过以下五个方面来介绍我们是如何做到达到这七点的：
通过度量驱动架构的微服务化； 微服务平台的演进； 数据库的独立演进； 服务间的轻量级通信； 微服务的全链路跟踪； 微服务演进的技术背景 # 2013年，当我加入这个“微服务改造”项目中的时候，微服务远没有像今天这么火。那个时候我还不知道这种架构演进的方式叫做“微服务”。直到我离开这个项目把其中的经验带到其它项目里，才对敏捷，DevOps和微服务有了进一步的认识。
当时，我们刚刚协助客户把应用程序从自建数据中心迁移到亚马逊云计算服务（AWS）上，并通过 DevOps 等实践做到了按月发布。然而，新的挑战接踵而至。当客户决定开始做微服务之前，遇到了以下三点问题：
运维风险高，发布的时候需要整体发布。除了累积了应用变更以外，还有基础设施的变更。 开发效率低，由于单体应用存储在一个代码库里。导致各功能，项目，维护团队之间产生依赖，交付效率很低。 内部多个应用系统之间需要集成，但缺乏单一可信数据源（Single Source of Truth）。 作为很早就采用敏捷方式开发的企业来说，该企业很多敏捷实践都做的非常成熟，并往往作为澳大利亚敏捷成功的案例标杆。在我加入的时候，客户已经采用持续集成很长时间了。而迁移到 AWS，还需要将部署和运维部分自动化，从技术层面为 DevOps 做了很好的准备。那时候我们所依赖的仍然是用 Chef 去构建自动化的脚本进行部署，并开始采用 Ansible 这种技术做发布的标准化。
通过度量驱动架构的微服务化 # 我们所拥有的是一个基于 Spring 2.5 的 Java 遗留系统，各个系统之间由 ESB （Enterprise Service Bus 企业服务总线）串联起来。多个不同的业务线（Line of Business，LoB）拥有各自独立的产品组件，但都是基于同一套代码库。
这样的痛点很明显：
每个业务线都要有自己的子产品，但大家都基于同一份代码库。 每个业务线对自己产品的改动，会影响到其它的系统。 由于不同的系统的组件依赖于不同的环境和不同的数据库，所以部署所带来的风险很高。 随着开发人员的不断增加，以上的痛点越来越明显，我们发现很多工作因为开发阻塞而无法前行。于是就有了一个最基础的度量：发布阻塞时间。
当我们把敏捷看板构建起来，我们可以很清楚的看到需求分析、开发、测试的各环节时间。当时并没有采用 DevOps，我们的持续发布也仅限于 Staging（准生产环境），而各个环节内可以采用更具有生产力的实践我们可以缩短环节时间，降低浪费。但，阻塞时间则随着需求的增加而增加。
当阻塞时间在上涨的时候，主观的组织规划已经和应用系统规划不符了。于是，产品则根据业务线被划分成了三个产品，如下图所示：
于是有了三个代码库，和三条不同的流水线。每个业务线都负责构建自己的代码库和周边生态。这样虽然会带来代码的重复，让很多有 DRY（Don&amp;rsquo;t Repeat Yourself ）癖的架构师难以接受。但毕竟各产品未来要走自己的路，因此，为了让各业务线不阻塞，各自采用各自的代码库进行发布。于是原先的团队随着代码库的分离而分隔成了不同的团队。但是，Ops 团队却没有分隔开，而是作为通用能力继续支持着各产品线的发展。
这也就是康威定律所说的：“设计系统的组织，其产生的设计等同于组织之内、组织之间的沟通结构。”
这一次的拆分尝到了甜头，除了各个业务线开发阻塞时间缩短以外，各个业务线的产品的发布失败率和故障率也降低了。于是我们继续采用工具提升发布的成功率和效率，直到我们发现我们系统里的 ESB 成为了我们的瓶颈。于是我们开始进行了微服务的拆分。
我们预期的策略是采用“拆迁者模式”：即新建一套子系统，再统一的进行迁移，一步到位。能够这样做的前提是要有足够的自动化测试覆盖当前所有的业务场景。于是我们根据我们需要拆分的功能先编写自动化测试，在自动化测试通过的情况下可以保障我新编写的代码不会影响现有的功能，包括数据迁移后的测试。
然而，拆迁者模式最大的挑战来自于切换风险，为了避免切换造成的风险就要补全自动化测试，这样的成本是巨大的。除非很早就开始做好了责任独立的设计。否则，不要用拆迁者模式。
另外两种模式就是“绞杀者模式”和“修缮者模式”。前者有一个别名，叫做“停止挖坑”，意思就是不要在当前的系统里继续增加功能，而是采用松耦合的方式增加新的功能，使得老的功能慢慢被绞杀掉。这种模式的前提就是要确认遗留系统不再进行功能新增，只做 Bug 修复和例行维护。这样带来的变更风险最小，但演进时间较长。对于“新遗留系统”——刚刚开始转入维护不到半年的新系统，可以采用这种方式。
然而，我们所碰到的应用系统则是一堆运行时间超过5年的遗留系统。于是我们采用了“修缮者模式”。修缮者模式源于古老的软件工程格言：“任何问题都可以通过增加一个中间层解决”。
我们首先做了一个前后端分离，采用 RESTful API 作为后台，向 PC 浏览器和手机 App 提供数据交互。这样，无需为移动应用单独编写后台应用，只需要复用之前写好的 API 就可以了。这就是当前很多应用进行微服务改造的第一步。
到了后期，我们发现有些需要很多 API 需要进行转化，所以我们当时做了一个叫做 Syndication API 的东西，它实际上一个一个 API 的集合。通过反向代理重新暴露后端的数据和接口。这当时是为了能够给 Mobile 端提供数据所准备的过度方案。所以我们采用了 Ruby 这种可以快速开发的语言（讲真，Ruby 开发的项目都不大好维护，一部分原因是 Ruby 程序员水平差异太大，另一部分原因是 Ruby 版本和各组件更新的问题）。后来我们发现，完成一个功能需要给 Web 和 Mobile 端做重复的开发。所以，我们决定在前后端分离的基础上逐渐替换掉老的 Web 应用，即便它运行的很稳定。</description></item><item><title>我们如何衡量微服务的成功？</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-11-08-how-do-we-measure-microservices-success/</link><pubDate>Thu, 08 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-11-08-how-do-we-measure-microservices-success/</guid><description>4 月在深圳的 GOPS 大会上我分享了“落地微服务的难点和如何高效落地微服务”，这是我 2017 年 4 月份开始做的项目总结，后来发表到了自己的博客和&amp;quot; ThoughtWorks 洞见&amp;quot; 上。
本次介绍的案例来自于我 2013 年刚加入 ThoughtWorks 所服务的客户 R，到今天已经5年整了。2013年的国庆后，我加入了客户 R 的其中一个产品团队，这个团队有三个项目：一个项目做日常维护工作（BAU），这是一个长期项目。一个项目开发一些新的功能。另外一个项目就是将现有的 Java 遗留系统进行改造，把这个 Java 应用的一部分功能从 ESB 和内部调用的方式改成用 Sinatra (Ruby 的一个 Restful API 框架) 做的 HTTP 外部调用。
当时我还不知道我们做的东西就是微服务，只是觉得通过自动化测试和持续交付的方式把应用进行了低风险的解耦。降低了系统的复杂性，减少了需要维护代码，也使得在这个代码库上工作的其它团队不受阻碍。同时减少了生产环境的故障和发布风险。
我在这个项目上工作了 8 个月，完成了“一块功能”的拆分。当时我们并没有一个独立的 Ops 团队，所有的运维相关工作都是团队内自己完成的，那时候我们也不区分开发、测试、运维。只是不同的人去认领不同的任务，不会的就现学现用，或者请教Ops 团队。这就是我最早接触的 DevOps ：一个全功能的端到端产品团队。
在 2014 年的时候我们采用 Docker 进行部署，Docker 在当时是个很新颖的东西，所以互联网上相关的材料并不多。于是我们就自己写了一些编排工具来做 Docker 的大规模部署。同一时期，我们接触到了契约测试，并把契约测试应用于我们的微服务上面。并开始使用 Scala 和 Play 框架拆分另外的应用。通过契约测试，我们会把串行的集成测试转化为一些单元测试。由于契约的约束，使得集成测试降级成为了单元测试，大大提升了测试的效率，降低了测试的成本。
你会在各种微服务的书和相关实践中都能看到 Pact 这个工具，这是客户 R 的另外一个顾问公司开发的，也是他们定义了什么叫契约测试。到了2014年底我们把几个接口拆分出来之后，我才知道这是微服务，也理解了什么是 DevOps。
2014 年 11月份我离开了这个团队，开始把在这个团队上的经验推广给不同的客户，才慢慢深入了解了 DevOps 和微服务的概念。同时，客户 R 也开始复制我们之前的成功经验，开始在整个集团内部进行了全面的微服务化改造。
2017 年 4 月份我重新回到这个客户的项目上工作到 2018 年的 9 月份，期间和其它做微服务的团队进行了一些访谈，可以从比较直观的角度来观察这 5 年来微服务改进的效果和经验。
本系列共计 4 篇，分别是《我们如何衡量一个微服务实施的成功》，《成功微服务实施的组织演进》，《成功微服务实施的技术技术演进》，《微服务架构演进中的经验和反思》。本场 Chat 是第一篇《我们如何衡量一个微服务实施的成功》，由于保密的原因，具体的客户、项目、人员名称均为化名。
应用系统的架构的维护成本是如何增长的 # 我们采用架构的规模（可以用功能数量或者代码行数来衡量），以及投入的维护成本（人员、资金、时间）来构建一个坐标。就可以做出一个简单的对比：
在一开始（O点），单体应用的构建成本是相对低廉的，因为并不需要做分布式。而一开始就做微服务的架构，势必会因为分布式的复杂性而产生额外的成本（O1点）。
随着应用规模的增长，相应的规模就会有相应的维护成本。随着这个规模的上涨，势必会迎来一个 X 点。使得单体应用和微服务应用的维护成本一致。这也说明在这一点之前，单体应用的优势十分突出。
从架构模型上看，单体应用的规模和维护成本是指数上升的，因为规模所带来的依赖使得风险不断汇聚，导致交付速度降低，部署风险增大。因此，它的维护成本以指数形式增长。然而微服务应用是由多个简单系统组合而成，它的依赖程度较低，单独的交付效率和部署风险可控，因此，他的维护成本以对数形式增长。
由于微服务的这种特性，当两种应用架构的规模超过X点之后，它们的维护成本则相去甚远，势必会迎来一个维护成本的极限 X' 点，从而约束了应用规模的极限。
而在这个情况下，就是大多数企业转型微服务的驱动力：原先的应用增长模式无法应对规模的增长。
所以，我们可以看到，大多数的企业是从 O 点出发，沿着红线走到 X' 点，然后开始进行微服务的改造。以换取应用的增长规模。</description></item><item><title>讨论微服务之前，你知道微服务的 4 个定义吗？</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-09-14-four-definitions-of-microservices/</link><pubDate>Fri, 14 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-09-14-four-definitions-of-microservices/</guid><description>关于“什么是微服务”的问题，其实并没有一个统一的认识。这些年在不同的场合里和不同背景的朋友都在探讨微服务。但聊得越多，就越发现大家聊的不是同一回事。和 DevOps 一样，“微服务”也是一个内涵十分广泛的词。本文从“Microservice“这个概念的源头出发，总结了 4 个常用的微服务定义。
James Lewis 原始版的微服务 6 大特征 # 这个版本起源于2012年，这里首先要注意年份，那时候还没有 Docker，而且 Netflix 的微服务化过程也在这个概念提出之前——2008年就开始了，那时候甚至连 DevOps 还没发明出来。James Lewis 在波兰第 33 次 Degree in Kraków 会议上分享了一个案例，名称是 “Micro Services - Java, the Unix Way”。在这个分享里， James Lewis 分享了在 2011 年中参与的一个项目中所采用的一系列实践，以 UNIX 的哲学重新看待企业级 Java 应用程序，并且把其中的一部分称之为“ Micro-Services ”。
这个时候的微服务所用的单词和我们现在所用的 Microservices 这个单词有所不同。一方面，采用 Micro 作为形容词，是和 Monolithic 相对，而不是和 Macro 相对是源于操作系统这门大学课程。我们知道，现代的操作系统课程都是以 UNIX 作为案例进行讲解的。而这两个单词来自于“微内核”（Micro-Kernel）和“宏内核”（Monolithic kernel）的比较。而非常见的“微观经济学”和“宏观经济学”中的 Micro 和 Macro 两个相对应的单词。
另一方面，服务要以复数形式出现，表示的是一个以上。由于汉语里单复数是同型的，所以我们在翻译的时候会出现问题。因此，“微服务”在作为架构的形式出现的时候，我们会用“微服务架构”称呼。单个的微服务从概念上为了和 SOA 以及其它领域的“服务”有所区分，会以“单个微服务”以示区别。而”微服务“单独拿出来是被看作为一系列技术实践的总称。
在这个分享里，James Lewis将所实践的“微服务架构”总结为 5 大特征：
Small with a single responsibility —— “小到只有单一原则”
在这个特征里，关于微服务有多小有两个标准：
第一个标准是：如果一个类复杂的超过一个开发人员的理解范围，那么它就太大了，需要被继续拆分。
第二个标准是：如果它小到可以随时丢弃并重写，而不是继续维护遗留代码，那么它就足够小。这个标准有个很重要的原则就是 Rewrite over Maintain，即“重写胜于维护”。
Containerless and installed as well behaved Unix services —— “去容器化并且作为 Unix Service 安装”
在这个特征中，James Lewis 提倡采用 Jetty 这样的工具集成到 Maven 里，可以很方便的调试或者部署。然后打包成一个可执行的 JAR 包并以 UNIX 守护进程的方式在系统启动时执行。</description></item><item><title>Serverless 风格的微服务的持续交付</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2018-02-01-serverless-continurous-delivery/</link><pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2018-02-01-serverless-continurous-delivery/</guid><description>“Serverless 风格微服务的持续交付（上）：架构案例”中，我们介绍了一个无服务器风格的微服务的架构案例。这个案例中混合了各种风格的微服务
架构图如下：
在这个架构中，我们采用了前后端分离的技术。我们把 HTML，JS， CSS 等静态内容部署在 S3 上，并通过 CloudFront 作为 CDN 构成了整个架构的前端部分。我们把 Amazon API Gateway 作为后端的整体接口连接后端的各种风格的微服务，无论是运行在 Lambda 上的函数，还是运行在 EC2 上的 Java 微服务，他们整体构成了这个应用的后端部分。
从这个架构图上我们可以明显的看到 前端（Frontend）和后端（Backend）的区分。
持续部署流水线的设计和实现 # 任何 DevOps 部署流水线都可以分为三个阶段：待测试，待发布，已发布。
由于我们的架构是前后端分离的，因此我们为前端和后端分别构造了两条流水线，使得前后端开发可以独立。如下图所示：
在这种情况下，前端团队和后端团队是两个不同的团队，可以独立开发和部署，但在发布的时候则有些不同。由于用户是最后感知功能变化的。因此，为了避免界面报错找不到接口，在新增功能的场景下，后端先发布，前端后发布。在删除功能的场景下，前端先发布，后端后发布。
我们采用 Jenkins 构建我们的流水线，Jenkins 中已经含有足够的 AWS 插件可以帮助我们完成整个端到端的持续交付流水线。
前端流水线 # 前端持续交付流水线如下所示：
前端流水线的各步骤过程如下：
我们采用 BDD/ATDD 的方式进行前端开发。用 NightWatch.JS 框架做 端到端的测试，mocha 和 chai 用于做某些逻辑的验证。 我们采用单代码库主干（develop 分支）进行开发，用 master 分支作为生产环境的部署。生产环境的发布则是通过 Pull Request 合并的。在合并前，我们会合并提交。 前端采用 Webpack 进行构建，形成前端的交付产物。在构建之前，先进行一次全局测试。 由于 S3 不光可以作为对象存储服务，也可以作为一个高可用、高性能而且成本低廉的静态 Web 服务器。所以我们的前端静态内容存储在 S3 上。每一次部署都会在 S3 上以 build 号形成一个新的目录，然后把 Webpack 构建出来的文件存储进去。 我们采用 Cloudfront 作为 CDN，这样可以和 S3 相互集成。只需要把 S3 作为 CDN 的源，在发布时修改对应发布的目录就可以了。 由于我们做到了前后端分离。因此前端的数据和业务请求会通过 Ajax 的方式请求后端的 Rest API，而这个 Rest API 是由 Amazon API Gateway 通过 Swagger 配置生成的。前端只需要知道 这个 API Gateway，而无需知道API Gateway 的对应实现。</description></item><item><title>微服务实施常被忽视的 5 个难点</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2017-08-16-five-blocks-to-microservices/</link><pubDate>Wed, 16 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2017-08-16-five-blocks-to-microservices/</guid><description>笔者从 2013 年加入 ThoughtWorks 至今共 4年时间。在这 4 年的时间里，我分别以 开发人员， DevOps 工程师、DevOps 咨询师、微服务架构师以及微服务咨询师的角色参与了共计 7 个产品和项目的微服务咨询和实施。其中有有成功，有失败，有反思，更多的是学习和总结。以下是我这些年来在微服务咨询上的经验总结，希望能给陷入微服务实施困境的人带来一些帮助。
难点1：“一步到位”的认知错觉 # 这些年微服务大红大紫，但是真正能够拿出来做为可实践的案例少之又少。大部分的微服务案例只能看到微服务架构的“演进结果”。但是看不到微服务架构的“演进过程”。
这就给很多架构师一个假象：微服务的架构是通过能力极高的架构师一步到位设计出来的。这和很多产品团队自上而下的架构设计风格感受和相似。于是架构师们蜂拥而至，分析和讨论此起彼伏。各种分析方法论层出不穷，讨论和分享络绎不绝。然而真正落地实施的却很少，使得微服务在网络上慢慢变成了一种“玄学”，还停留在“讲道理”的阶段。
这违反了架构的最基本原则：架构是解决当前的需求和痛点演进的。而不是预先设计出来的。因此，整体的微服务架构设计完全没有必要。如果需要一个集中化的设计，那么如何体现微服务的去中心化轻量级优势?
可以说这是某些技术咨询公司的一种把戏，通过提升新技术的应用门槛把新技术变成一种稀缺资源。
从经济学上讲，我相信技术的发展一定是向不断降低成本的方向上发展的。如果新技术没有降低成本反而提升了成本，要么这个新技术有问题，要么一定是姿势不对，走错了路。
这就引出了了第二个难点：
难点2：“架构师精英主义” # 很多产品对架构师的依赖很大，即“架构师精英主义”：认为产品架构只有这个组织的“技术精英”——架构师才可以完成，而团队其它成员只需要实现架构师的设计和产品经理的决策就可以。
而微服务架构则是一种“边际革命”：即由一个不超过8个人的小团队就可以完成的工作，两个人甚至都可以完成微服务。而这种规模的团队即使从整个产品团队移除也对整体产品的研发进度没有影响。因此，即使失败了不会带来太多的损失。然而，如果第一个微服务改造成功，那么成功经验的复制带来的乘数效应却能带来很大的收益。
从架构改造投资的风险收益比来看，这是非常划算的。
因此，微服务团队完全没必要大张旗鼓，只需要两三个人就可以动工。
但是，谁也没有微服务的实践经验啊，万一失败了怎么办？
这就带来了第三个难点：
难点3：缺乏一个信任并鼓励创新的环境 # 面对未知的领域，失败再所难免。而面对这个不确定性频发的世界，成功和失败往往不再重要：也许今天的失败，明天再看，就是成功，反之亦然。
无论成败，我们都能从行动的过程中有所学习和反思，而这样的经验才是最有价值的。成功仅仅意味着结果符合自己的假设，而失败则意味着结果不符合自己的假设。
然而，很多组织，尤其“精英主义”的产品团队，责任和压力往往在上层，由于组织庞大，金字塔的结构往往会构建一种以“不信任对方”为基础的制度。这种制度往往营造了一种“宁可不作为，也不能犯错”的文化。由于上层则需要对失败负责，使得任何创新停留在组织的上层的想法，难以落实推进。由于组织的长期合作形成了稳定的工作习惯和思维定势，使得整个组织在面对创新的时候“卡壳”。
而解决组织“卡壳”的办法就是引入“晃动器”，需要有外部的力量（例如新招聘的高管或外部咨询师）来打破当前的工作习惯和思维定势。组织才可以继续运转下去。
难点4：微服务技术栈的“选择困难症“ # 由于“精英主义”的架构师需要担负很大的责任，因此架构师往往承担着很重的压力。他们必须要为微服务架构谨慎的选择技术栈。因此会在不同的技术栈之间尝试。
对于习惯了在大型组织里面“长设计，慢反馈”的人们而言。更加认为这样的节奏是理所应当的。
另一方面，微服务开源社区的快速发展滋长了“架构师焦虑”：如果采用落后的技术会被同行鄙视，被不懂技术的老板鄙视，甚至被下属鄙视。因此架构师们疲于在各种新型的技术栈之间比较和学习。此外，不熟悉技术往往会增大风险，架构师就需要更多的时间研究。带着“一步到位”的架构幻想对微服务技术栈精挑细选。而不会采用现有低成本的方案快速迭代的解决问题。
以上四点会让大型组织面对微服务实施的时候“卡壳”，而这往往会导致微服务实施容易忽略的最重要一点，我认为也是核心的一点：
难点5：对微服务的技术变革估计过高，而对微服务带来的组织变革估计严重不足 # 作为架构师，永远要不要低估康威定理的威力： “设计系统的组织，其产生的设计和架构等价于组织间的沟通结构。”
如果你的组织结构是去中心化的小团队结构，那么不用担心，你的应用架构会朝组织架构的方向演进。
反之，如果你不是一个去中心化的小团队结构，那么微服务的架构会和组织架构格格不入。最好的结果是组织结构随着系统架构的改变而改变，否则产品架构会给组织带来很多沟通问题。
从制度经济学角度上讲，软件产品本身就是企业内部组织（员工）和外部组织（用户）沟通的代码化制度。这个制度的发展一定是在不断缩小内部组织之间以及内外部组织沟通成本的。
那么，如何高效的推动微服务架构演进呢？
如果以上 5 点都让你膝盖中箭。那么根据我个人的经验，综合解决微服务实施难点的第一条建议就是：
步骤1：以终为始，先构建一个独立的敏捷微服务团队 # 我们对微服务的期待就是：可以独立开发，独立部署，独立发布，并且去中心化管理。那么，我们就先构造一只“可以独立开发，独立部署，并且去中心化管理”的团队。
这个团队为了达到这个目标，会采取各种方法（例如：DevOps，全功能团队）解决阻碍”独立开发，独立部署，独立发布 和 去中心化的问题。而根据康威定理，系统的架构会慢慢向去中心化方向发展。
一定要意识到，这个过程会打破大型系统自上而下的所有流程并采用更有生产力的方式构建新的组织结构。充分信任团队，不要用老眼光控制团队的运作，这会打击团队的士气。
管理建议：
让微服务团队完全脱离之前的工作，如果分心同时做几件事，每件事都不会做到最好。 给微服务团队一些特权，为了满足“全功能微服务团队的”诉求，特事特办。 如果团队在执行的过程出现了依赖从而阻碍了进度。则需要把依赖标明出来。代码中的依赖容易看见，但组织中的流程依赖很难发现。 为了避免团队对外部的“依赖惯性”，让团队自己想办法在内部解决依赖。 技术建议：
为微服务建立一个全新的代码库，而不要从原先的代码库上克隆或者复制，避免和原团队的开发依赖。 建设一个独立的持续交付流水线，最好是通过“流水线即代码技术”（例如 Jenkinsfile）来自动生成流水线。 步骤2：构建微服务的“电梯演讲” # 成立了微服务团队之后，接下来就是要选择第一个实现的微服务。但是这个微服务应该多大，边界在哪是个问题。我的建议是通过“电梯演讲”的方式来定义微服务。格式是：
（XX微服务）用来 在（出现痛点的场景）的情况下 分离了（预期的效果）
解决了（当前单块架构的痛点）的问题
从而（带来的价值）
例如:
（订单查询微服务）用来 在（订单查询请求数量激增的）的情况下
分离了（订单查询请求）
解决了（因为大量查询导致订单创建性能下降）的问题
从而（提升了订单系统整体的性能）
管理建议：
把微服务的电梯演讲打印出来挂到墙上，让团队成员铭记于心。这会强化组织对微服务的边界认识。 随着团队的反思和学习，电梯演讲有可能会变更，但一定要让团队形成共识好和一致的意见。 不要期望一次就能划分正确。划分是一个持续权衡取舍的过程。 随着团队的划分， 技术建议:
明确了微服务的职责和边界之后再去看代码，否则会被代码的复杂度影响。</description></item><item><title>提升微服务实施效率的 7 个步骤</title><link>https://wwww.guyu.me/posts/2017-08-16-seven-steps-to-start-your-microservices-project/</link><pubDate>Wed, 16 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wwww.guyu.me/posts/2017-08-16-seven-steps-to-start-your-microservices-project/</guid><description>本文是GitChat《为什么微服务实施那么难？如何高效推进微服务架构演进》的下半部分。标题和部分内容已做修改。
微服务实施常被忽视的 5 个难点中描述了实施微服务常见的主要阻碍。本文针对前文提到的 5 个难点提出了 7 个步骤。每个步骤分别包含了管理和技术两方面的建议。
如果之前的 5 点都让你膝盖中箭。那么根据我个人的经验，综合解决微服务实施难点的第一步就是：
步骤1：以终为始，先构建一个独立的敏捷微服务团队 # 我们对微服务的期待就是：可以独立开发，独立部署，独立发布，并且去中心化管理。那么，我们就先构造一只“可以独立开发，独立部署，并且去中心化管理”的团队。
这个团队为了达到这个目标，会采取各种方法（例如：DevOps，全功能团队）解决阻碍”独立开发，独立部署，独立发布 和 去中心化的问题。而根据康威定理，系统的架构会慢慢向去中心化方向发展。
一定要意识到，这个过程会打破大型系统自上而下的既有流程并采用更有生产力的方式构建新的组织结构。你索要做的就是要充分信任团队，把它看做是一个微型的技术管理创新。不要用老的方式控制团队的运作，这会打击团队的士气。
管理建议：
让微服务团队完全脱离之前的工作，专心于微服务的工作中。如果分心同时做几件事，每件事都不会做到最好。 给微服务团队一些特权，为了满足“全功能微服务团队的”诉求，特事特办。 如果团队在执行的过程出现了依赖从而阻碍了进度。则需要把依赖标明出来。代码中的依赖容易看见，但组织中的流程依赖很难发现。 为了避免团队对外部的“依赖惯性”，让团队自己想办法在内部解决依赖。 组织流程的改变也是很重要的微服务架构产物，而不仅仅是微服务代码或基础设施。 技术建议：
为微服务建立一个全新的代码库，而不要从原先的代码库上克隆或者复制，避免和原团队的开发依赖。 建设一个独立的持续交付流水线，最好是通过“流水线即代码技术”（例如 Jenkinsfile）来自动生成流水线。 步骤2：构建微服务的“电梯演讲” # 成立了微服务团队之后，接下来就是要选择第一个实现的微服务。但是这个微服务应该多大，边界在哪是个问题。这不需要进行严格的设计和反复的论证，只要发现当前的痛点或者想要完成一个假设就足够上路了。让整个过程变轻，而不是变重。
我的建议是通过“微服务电梯演讲”的方式来定义微服务。格式可以是：
(XX微服务）用来 在（出现痛点的场景）的情况下 解决了（解决现有的某个问题） 从而（达到什么样的效果） 提升了（微服务的价值）
例如：
（订单查询微服务）用来 在（订单查询数量快速）的情况下 解决了（访问数量迅速升高导致整体应用性能下降的问题） 从而（分离了订单查询请求） 提升了（提升了其他功能的性能）
当构造了微服务的电梯演讲，团队就可以以此为原则启动了。当碰到和现有系统冲突的问题，替换几个词比较有帮助你做决策。（语言一定程度上也是具有魔力的）
把“拆分”换成“移除”。例如：“从现有系统中拆分出订单查询功能” 转变为 ”从现有系统中移除订单查询功能“。思维方式就从一个团队负责两个系统变成了两个团队负责两个系统。
把“集成”换成“调用”。例如：”用户注册和用户登录需要集成”转变为“用户登录服务需要调用用户注册服务的信息”。思维方式就把两个系统的关系更精确了，从而明确了微服务之间的关系和沟通方式。
管理建议：
把微服务的电梯演讲打印出来挂到墙上，让团队成员铭记于心。这会强化组织对微服务的边界认识。 随着团队的反思和学习，电梯演讲有可能会变更，但一定要让团队形成共识好和一致的意见。 不要期望一次就能划分正确。划分是一个持续权衡取舍的过程。 技术建议：
明确了微服务的职责和边界之后再去看代码，否则会被代码的复杂度影响。 领域驱动设计（DDD）可以帮助你更好的划分微服务。领域驱动设计很好的遵循了“关注点分离”（Separation of concerns，SOC）的原则，提出了更成熟、清晰的分层架构。 不会领域驱动设计（DDD）也没有关系。简单的使用“关注点分离原则”也可以帮你达到这一点。例如：从接口中分离出流量较大的接口独立部署，把读数据库和写数据库的 API 分开独立部署，把静态和动态访问分离……等等。 步骤3：以最小的代价发布出第一个微服务 # 要注意两个关键点：一个是“最小的代价”，另一个是“发布”（Release）。
正如前文所述，微服务架构本身就觉了微服务一定是低成本低风险的渐进式演进。而最大的浪费在于：
级别/职责分工明确的组织沟通结构。
“长时间，慢反馈”的行动习惯。
先进且学习成本较高的技术栈。
因此，“最小的代价”包含了以下三个方面：
最精简的独立敏捷全功能团队。
最快的时间。
代价最小的技术栈。
此外，很多微服务的“爱好者”由于害怕失败，因此将微服务技术始终放在“实验室”里。要勇于面对失败，在生产环境中面对真实的问题，但要采取一些规避风险的措施。</description></item></channel></rss>