<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>性能 on 顾宇的研习笔记</title>
    <link>https://www.guyu.me/tags/%E6%80%A7%E8%83%BD/</link>
    <description>Recent content in 性能 on 顾宇的研习笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.guyu.me/tags/%E6%80%A7%E8%83%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>公有云(AWS)上的生产环境架构优化案例和迁移套路总结</title>
      <link>https://www.guyu.me/2018/2018-08-08-architecutre-optimization-case-study/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2018/2018-08-08-architecutre-optimization-case-study/</guid>
      <description>本文是我在 gitchat 上的文章云计算生产环境架构性能调优和迁移套路总结（以 AWS 为例）的后半部分，本文对原文有所修改和总结。交流实录请点击这里。
在AWS 上的生产环境性能分析案例一文中，记录了我对客户应用生产环境的一次性能分析。接下来，我们要根据所发现的性能问题进行架构优化，以提升可用性和性能。同时，这篇文章也总结了应用迁移到云上的套路。
设计云计算平台迁移计划和方案 将应用程序迁移到云计算平台上主要的目的是把自行构建的高风险高成本应用以及组件替换为云计算平台上的高可靠性低成本组件/服务。
应用架构的迁移有两种方案：
一种是整体一次性迁移，即重新实现一个架构并完成部署，然后通过金丝雀发布或者蓝绿发布切换。这种方式的好处是简单，直接，有效，一开始就能按照最佳实践构建应用架构。而且对于现有系统来说影响不大。但如果方案没设计好，容易造成高级别的风险，所以应当进行大量的测试以确保可靠性。
另一种是持续部分迁移，每次引入一点风险，保证风险可控，但缺点就是优化步骤较多。虽然持续部分迁移步骤多，但是总体时间并不一定会比整体迁移更高。
**注意：**由于自动化基础设施和架构设计会带来一些副作用，特别是配置间的耦合。因此，对于生产环境的直接优化要慎用自动化。如果一定要用，请务必在测试环境上做好测试。但如果你能做到自动化并且有完好的测试，不如直接做整体一次性迁移方案得了。
一般说来，一个完整的云平台迁移方案会分为以下三大阶段：
第一阶段：构建高可用架构以实施水平扩展，从而保证了应用的稳定运行。
第二阶段：引入 APM 并根据 APM 数据进行定向优化，采用云计算的服务来优化应用的资源使用。
第三阶段：构建应用端的持续部署，构建 DevOps 的工作模式。
这三个阶段是大的顺序，而每个大的阶段里又会相互掺杂一些其它阶段的内容。但无论什么样的迁移方案，一定要通过度量进行风险/收益比排序，最先完成代价最小，收益最大的内容。
第一阶段：构建高可用架构 我们之前说过，一个应用架构的第一追求就是业务的连续性和抗风险能力。一个高可用的架构能够在你的应用面对压力的时候从容不迫。因为如果资源满负荷运转，新的请求会因为没有可用资源而导致排队。这是常见的停机或者性能降低的原因。这就是 AFK 扩展矩阵常说的 X 轴扩展：通过复制自己扩展资源从而达到降低排队等待的时间。此外，水平扩展出来的机器同样也是一个预留资源，能够提高应用的可用性。应用架构不仅仅是应用程序的事情，也包含着资源的分配，二者是相辅相成的。
一般会经历如下几步：
 第一步，有状态和无状态分离 第二步，牲畜化（Cattlize）应用实例 第三步，自动化水平扩展（AutoScaling）  第一步：有状态和无状态分离 先回顾一下当前应用的架构 ： 状态分离的目标是把有状态的组件和无状态的组件分开，以便在做复制的时候降低不一致性。最简单的判定办法是：如果复制当前的虚拟资源，并通过负载均衡随机分配请求访问，哪些部分会造成不一致。
常见的有状态内容比如数据库，上传的文件。所以，我们要把它们独立出来。在“萨瓦迪卡”的例子中，我们首先把数据库独立了出来。如下图所示：
在这个过程中，我们采用 RDS 而不是另外一个 EC2 上构建一套 MySQL 来完成数据库的分离。最主要的原因就是 RDS 提供了更好的可用性和数据库维护支持，例如自动备份，更多的监控指标，更自动的数据库迁移和维护窗口等。我们采用 Aurora 引擎的 MySQL 模式，这可以将数据库做成一个集群并让另外一个只读分片，降低数据库的负担。
在分离数据库的时候，要注意以下几点：
 数据库分离的性能基线就是在同样的负载测试下，不能够比没分离之前更差。 数据库的网络建立在一个私有的子网中，除了应用子网内的 IP 不能访问数据库，从而提高安全性。 构建一个私有域名来访问数据库，这样可以固定应用的内部配置，减少对配置的修改。同时也给外部切换数据库主备等留下了更灵活的空间。 注意对原有数据库 MySQL 配置信息的复制，这会导致很大程度上的性能差异。 对于数据较大的数据库启动而言，会有一个几分钟的热身（Warm up）时间，这会导致性能下降。所以，做切换的时候提前启动数据库以做好准备。 不要用默认的 root 账户作为应用的访问账户。 由于 RDS 可以在不影响数据完整性和一致性的情况下降低使用配置，在最开始的时候采用较高的配置。随着优化的不断进行，可以采用维护时间窗口（Maintenance Time Window）在低流量时段对 RDS 实例的配置进行降级，以节约成本。  完成了数据库的隔离，我们就可以依法炮制文件的隔离了。最简单有效的方案是把文件存储在对象存储服务中。AWS S3 就是这样一种服务。避免自己构建共享文件系统或者共享存储设备。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公有云(AWS)上的生产环境性能分析案例</title>
      <link>https://www.guyu.me/2018/2018-08-07-performance-analysis-case-study/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.guyu.me/2018/2018-08-07-performance-analysis-case-study/</guid>
      <description>本文是我在 gitchat 上的文章云计算生产环境架构性能调优和迁移套路总结（以 AWS 为例）的前半部分，本文对原文有所修改和总结。交流实录请点击这里。
案例背景 案例是一个泰国网站的生产环境（请脑补一句“萨瓦迪卡”，为了叙述方便，下文中均以&amp;quot;萨瓦迪卡&amp;quot;指代这个网站。）“萨瓦迪卡”是一个 采用 Wordpress + MySQL搭建的应用。这个遗留系统已经工作了五年。客户已经把在其它 VPS 上平移到 AWS 上。平移（lift and shift）是说原样复制，而迁移（migration）还要进行改造。而客户唯一发挥 AWS 优势的一点就是用了一个配置很高的 EC2 虚拟机 —— m4.4xlarge。这样一台配置的虚拟机有 16 个虚拟 CPU，64 GiB 的内存，以及 2000 Mbps 的网络带宽，最高 3000 IOPS 的 200GiB 的块存储设备（也就是硬盘）。
知识点： GiB 是用二进制计算的，GB 是用十进制计算的。1 GiB 是 2的30 次方，而1 GB 是10 的 9 次方，1 GiB 略大于 1GB。 而且，AWS 的 FreeTier 免费计划是按 GB 计算的哦！
除了基本的网络和虚拟机以外，“萨瓦迪卡” 的所有东西都放在一台虚拟机上。没错，是所有东西——Web 服务器，反向代理，数据库，上传的文件——都放在一台虚拟机上。唯一个一个负载均衡用来承载 HTTPS 证书，没有使用集群，没有高可用，没有数据库/应用分离，没有防火墙，没有 WAF，没有 APM，没有 CDN 而且，没有持续交付流水线，所有部署都要 ssh 到机器上进行操作。如图所示：
“萨瓦迪卡”的生产环境可以被认为是一个裸奔的肉鸡。我曾经一度它已经被轮番入侵很久了，只是还没有被发现而已。而且，“萨瓦迪卡”生产环境的唯一一台服务器的内存率使用经常超过 95%，我很担心它的状况，任何一个小的 DoS，都不需要 DDoS，就可以让它整站宕机了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>